\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings} % Source code
\usepackage{lscape} % landscape
\usepackage{commath} % http://tex.stackexchange.com/questions/14821/whats-the-proper-way-to-typeset-a-differential-operator
\usepackage{cancel}

\usepackage[fleqn]{mathtools}
% Number only referenced equations
%\mathtoolsset{showonlyrefs}

%\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}

% New command for color underlining
\usepackage{xcolor}

\newsavebox\MBox
\newcommand\colul[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
  \rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.2\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.5pt}}}

\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=10mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\begin{document}
\allowdisplaybreaks % Seitenumbrüche in Formeln erlauben
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Physikalisches Grundpraktikum 1, Sommersemester 2014

Markus Fenske, Paul Rahmann, Tutor: Jonathan Heidkamp

Lineare Bewegungen
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Physikalische Grundlagen}

Nach den Newtonschen Axiomen führt eine Kraft zur Änderung des Impulses
($\vec{F} = \dot{\vec{p}}$), während der Impuls der Masse multipliziert mit der
Geschwindigkeit ist ($\vec{p} = m \vec{v}$), und die Geschwindigkeit die
Änderung des Ortes ($\vec{v} = \dot{\vec{x}}$). Im Fall konstanter Massen erhalten wir
\begin{equation}
  \vec{F} = m \ddot{\vec{x}}
\end{equation}

Für lineare Bewegungen berücksichtigen wir Bewegungen entlang einer Achse, so
dass die Gleichung die skalare Form annimmt.

\begin{equation}
  F = m \ddot{x}
\end{equation}

Im Fall einer konstanten Kraft $F$, die um eine geschwindigkeitsabhängige
Reibung $\delta \dot{x}$ gemindert wird, erhalten wir die lineare, homogene
Differentialgleichung 2. Ordnung.

\begin{equation}
  F - \delta \dot{x} = m \ddot{x}
\end{equation}

Diese lösen wir nun. Durch Substitution $v = \dot{x}$ erhalten wir eine
lineare, homogene Differentialgleichung 1. Ordnung.

\begin{equation}
  F - \delta v = m \dot{v}
\end{equation}

Diese Gleichung ist durch Separation der Variablen zu lösen

\begin{align}
  &F - \delta v = m \frac{\dif v}{\dif t} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\int \dif t \; \frac{1}{m} = \int \dif v \; \frac{1}{F - \delta v} \\
\end{align}

Wir substituieren $u(v) = F - \delta v$, somit $\dif u = - \delta \dif v
\Leftrightarrow \dif v = -\frac{1}{\delta} \dif u$.

\begin{align}
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C_1 = - \frac{1}{\delta} \int \dif u \; \frac{1}{u} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C_1 = - \frac{1}{\delta} \ln(u) + C_2 \qquad \text{(Hier $C = C_1 - C_2$  und Resubstitution)} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C = - \frac{1}{\delta} \ln(F - \delta v) \\
  \Leftrightarrow\quad
  &-\frac{\delta}{m} t -\delta C = \ln(F - \delta v) \\
  \Leftrightarrow\quad
  &F - \delta v = \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &- \delta v = \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} - F \\
  \Leftrightarrow\quad
  &v = -\frac{1}{\delta} \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} + \frac{F}{\delta} \\
\end{align}

Durch die Anfangsbedingung $v(0) = 0$ erhalten wir
\begin{equation}
  0 = -\frac{1}{\delta} \exp \del{- \delta C} + \frac{F}{\delta}
\end{equation}

So dass wir $\exp\del{-\delta C} = F$ sehen. Somit
\begin{align}
  &v = -\frac{F}{\delta} \exp \del{-\frac{\delta}{m} t} + \frac{F}{\delta} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &v(t) = \frac{F}{\delta} \del{1 - \exp{\frac{\delta}{m} t}}
\end{align}

Im Fall $t \to \infty$ strebt $v(t)$ natürlich gegen eine Grenzgeschwindigkeit
$\frac{F}{\delta}$.  Das heißt, dass ein Körper, der mit einer konstanten Kraft
$F$ beschleunigt wird, unter Einfluss einer geschwindigkeitsabhängigen Reibung
seine Geschwindigkeit einer Konstante annähert. Je größer dabei die
Reibungskonstante $\delta$ ist, desto geringer ist diese Grenzgeschwindigkeit.
Je größer die Kraft $F$ ist, desto höher ist die Grenzgeschwindigkeit. Ist die
Kraft $F = 0$, bleibt die Geschwindigkeit des Körpers $0$. Dies alles stimmt
mit der Alltagserfahrung überein.

\section*{Aufgaben}
\begin{enumerate}[1.]
  \item
    Justierung der Fahrbahn und des Messsystems.
  \item
    Untersuchung von Bewegungen bei konstanter Kraft: Aufnahme von
    Weg-/Geschwindigkeits-/Beschleunigungs-Zeit-Messungen für verschiedene
    Kombinationen von Masse (Gleiter) und Zugkraft (Anhängegewicht) und
    Überprüfung des Bewegungsgesetzes in Abhängigkeit dieser Parameter.
  \item
    Untersuchung von Bewegungen unter Berücksichtigung einer
    geschwindigkeitsproportionalen Dämpfungskraft (magnetische
    Wirbelstromdämpfung). Berechnung der Dämpfungskonstanten aus der
    Zeitkonstanten der Bewegung und der Geschwindigkeit.
\end{enumerate}

% Auswertung hier
\newpage

\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Physikalisches Grundpraktikum 1, Sommersemester 2014

Markus Fenske \texttt{<iblue@zedat.fu-berlin.de>},

Paul Rahmann \texttt{<paulrahmann@zedat.fu-berlin.de>},

Tutor: Jonathan Heidkamp

Lineare Bewegungen: Auswertung
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Auswertung und Diskussion: Aufgabe 2}
Für diese Aufgabe wurden die Messungen 1 bis 6 aufgenommen. Dabei wurden
jeweils keine Messdaten, sondern nur Plots ausgedruckt.

Für die Geschwindigkeit $v(t)$ wurden jeweils Ausgleichsgeraden eingezeichnet
um aus der Steigung die Beschleunigung $a$ zu ermitteln. Aufgrund des starken
Rauschens wurde die Grenzgerade durch dieses bestimmt, statt durch den von
CASSY-Lab angegebenen Fehler $\Delta x = 1 \milli\meter$.

Für die Beschleunigung $a(t)$ haben wir auch jeweils Ausgleichsgeraden und
Grenzgeraden eingezeichnet. Die so erhaltenen Werte sind mit den aus $v(t)$
erhaltenen Werten verträglich, jedoch wesentlich ungenauer, so dass wir diese
vernachlässigen.

Für die Auswertung nutzen wir die hergeleitete Formel. Dabei nehmen wir an,
dass das System in etwa reibungsfrei ist, also $\delta = 0$.

Die Kraft $F$ bestimmt sich dann durch die angehangenen Gewichte, den Haken und
den Faden, auf den im Verlauf immer mehr Gewichtskraft wirkt. Da dies für die
theoretische Herleitung nicht berücksichtigt wurde und unserer Meinung nicht im
Rahmen der Messgenauigkeit liegt, vernachlässigen wir den Faden für die
theoretischen Werte.

Die wirkende Kraft ist
\begin{equation}
  F = \del{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}} g
\end{equation}

Die beschleunigte Masse ist
\begin{equation}
  m = m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte} + m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}
\end{equation}

Die erwartete Beschleunigung ist somit
\begin{equation}
  a = g \frac{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}}{m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte} + m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}} =
  \frac{g}{1 + \dfrac{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}}{{m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte}}}}
\end{equation}

Sei $m_\text{G} = m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte}$ und $m_\text{Z} = m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}$, dann ist
\begin{equation}
  a = \frac{g}{1 + \dfrac{m_\text{G}}{m_\text{Z}}}
\end{equation}

Per Gaußscher Fehlerfortplanzung ergibt sich dann
\begin{align}
  \Delta a &= \sqrt{
    \underbrace{\del{\frac{\partial a}{\partial g} \Delta g}^2}_{\approx 0} +
    \del{
      g \frac{m_Z}{\del{m_G + m_Z}^2} \Delta m_G
    }^2
    +
    \del{
      g \frac{m_G}{\del{m_G + m_Z}^2} \Delta m_Z
    }^2
  } \\
  &= \frac{g}{(m_G + m_Z)^2} \sqrt{\del{m_Z \Delta m_G}^2 + \del{m_G \Delta m_Z}^2}
\end{align}

Da der Fehler der Massen gleich ist ($\Delta m = 0{,}1 \gram$) und $m_G$ und
$m_Z$ aus der Addition mehrer Massen entstehten, ist der Fehler der Massen
jeweils $\Delta m_G = \sqrt{n_G} \Delta m$ und $\Delta m_Z = \sqrt{n_Z} \Delta
m$, wobei $n$ die Anzahl der Massen beschreibt, aus denen sich die $m$
zusammensetzen.

\begin{equation}
  \Delta a = \frac{\sqrt{\del{n_Z m_Z^2 + n_G m_G^2}}}{\del{m_Z + m_G}^2} \; g \Delta m
\end{equation}

Für $g$ verwenden wir den Wert, den wir im letzten Versuch (Schwerependel) dem
Platzskript entnommen haben.
\begin{equation}
  g = 9{,}81282\pm0{,}00001 \meter\second^{-2}
\end{equation}

Der relative Fehler von $g$ ist um mehrere Nachkommastellen geringer als der
relative Fehler der Massen und daher vernachlässigbar.

Damit können wir nun die theoretisch erwarteten Werte berechnen und mit den
experimentell ermittelten Werten aus der grafischen Auswertung vergleichen.

Dabei sind folgende Massen relevant. Zusatzgewichte für den Gleiter: $m_{G1} =
100{,}2$, $m_{G2} = 100{,}9$, $m_{G3} = 100{,}3$. Anhängegewichte: $m_1 =
1{,}1$, $m_2 = 1{,}8$, $m_3 = 14{,}9$. Das Grundgewicht des Gleiters ist
$91{,}4$. Für die Anhängemasse wird zusätzlich eine Büroklammer mit der Masse
$0{,}3$ berücksichtig. Alle Fehler $\Delta m = 0{,}1$, alle Angaben in Gramm.

Die theoretischen Werte wurden der Einfachheit halber mit dem im Anhang
abgedruckten Ruby-Script berechnet, welches die obigen Überlegungen
implementiert.



\vspace{0.7cm}

\begin{tabular}{l|l|l|r|r|l}
  Msg. & Anhängegewichte & Gleitergewichte & $a$ (theo.) & $a$ (exp.) & Kommentar \\
  \hline
  1 & $m_3$      & $m_{G1}$                  & $0{,}721\pm0{,}007$ & $0{,}70\pm0{,}03$ & Werte identisch \\
  2 & $m_3$      & $m_{G1}, m_{G2}$          & $0{,}484\pm0{,}006$ & $0{,}45\pm0{,}02$ & Werte verträglich \\
  3 & $m_3$      & $m_{G1}, m_{G2}, m_{G3}$  & $0{,}366\pm0{,}005$ & $0{,}33\pm0{,}01$ & Werte verträglich \\
  4 & $m_2$      & $m_{G1}$                  & $0{,}106\pm0{,}008$ & -- & Nicht auswertbar \\
  5 & $m_2$      & $m_{G1}$                  & $0{,}106\pm0{,}008$ & $0{,}10\pm0{,}09$ & Werte identisch \\
  6 & $m_1, m_2$ & $m_{G1}$                  & $0{,}161\pm0{,}008$ & $0{,}152\pm0{,}007$ & Werte identisch
\end{tabular}

\vspace{0.7cm}

Für Messung 6 haben wir zusätzlich $x$ über $t^2$ aufgetragen.

Es ist eine leichte Abweichung von einer Gerade erkennbar, deren Ursachen
vielfältig sein könnten. In Frage kommen:
\begin{itemize}
  \item Einflüsse durch die vernachlässigten Kräfte: Gewichtskraft des
  Zugfadens, Drehmoment des Messrades
  \item Störeinflüsse: Hochblasen des Fadens durch die Luftkissenschiene
  oder allgemeine Luftbewegungen im Raum
  \item Thermischer Verzug des Papiers beim Ausdrucken auf dem Laserdrucker.
\end{itemize}

Durch Anlegen eines Lineals an die Skalenlinien sieht man eine Abweichung in
$x$-Richtung in der Größenordnung, in der auch der Graph gekrümmt ist, was für
letztere Hypothese spricht. In $y$-Richtung ist dies nicht der Fall. Ob dies
die Abweichung erklärt, ist trotzdem fraglich.

Ohne die numerischen Messwerte können wir keine Aussage machen. Die Abweichung
ist allerdings so gering, dass der Zusammenhang $x \propto t^2$ in sehr guter
Näherung gilt.

Aus der Steigung können wir die Beschleunigung ablesen (Verdopplung aufgrund
von $\partial_x x^2 = 2x$). Den Fehler bestimmen wir durch Einzeichnen von zwei
weiteren Tangenten bei den maximalen Abweichungen am Anfang und am Ende. Es
fällt auf, dass die maximale Abweichung am Anfang liegt, so dass wir $a =
0{,}14 \pm 0{,}02 \meter\second^{-1}$ erhalten. Dies ist mit den theoretischen
Werten und mit der aus $v$ ermittelten Steigung verträglich.

Insgesamt haben wir das hergeleitete Bewegungsgesetz damit für den Fall $\delta
= 0$ im Rahmen der Messgenauigkeit bestätigt.

\section*{Auswertung und Diskission: Aufgabe 3}

% FIXME: Plot in den Anhang!

Hier wurden Magnete an den Gleiter angebracht um eine Reibung durch
Wirbelströme zu erzielen.

Die Masse des Gleiters mit den Magneten wurde neu bestimmt, wobei die Waage
durch die Magneten beeinflusst wurde. Hält man den Gleiter über die Waage ohne
diese zu berühren, zeigt diese ein Gewicht von $-0{,}5 \gram$ bis $-0{,}9
\gram$  an. Dies haben wir mehrfach wiederholt und schätzen den benötigten
Korrekturterm auf $-0{,}7 \pm 0{,}3 \gram$.

Der beim Auflegen des Gleiters (inklusive Zugfaden) auf der Waage angezeigte
Wert ist $146{,}5\pm0{,}1 \gram$, so dass wir von einer wahren Masse von
$m_\text{GMF} = 145{,}80\pm0{,}31 \gram$ ausgehen.

% Probleme: Gleiter wackelt. Magnetische Streben in der Fahrbahn.

Es wurden zwei Messungen mit Anhängemassen durchgeführt um die
Grenzgeschwindigkeit zu bestimmen. Für Messung 7 wurde der Gleiter losgelassen,
für Messung 8 wurde er zusätzlich angestoßen, um sich der Grenzgeschwindigkeit
von oben zu nähern.

Für beide Messungen haben wir numerischen Messdaten (Position $x$ und
Geschwindigkeit $v$) ausgedruckt. Die Werte für $v$ sind dabei nicht
verwertbar, da sie vom Programm auf eine Nachkommastelle gerundet wurden. Bei
der Annahme der Genauigkeit von einer Nachkommastelle erhalten wir daher $v_G =
0{,}3 \pm 0{,}1 \meter \second{-1}$. Dies erscheinien uns zu ungenau.

Durch die Annahme, dass die Geschwindigkeit nach erreichen der
Grenzgeschwindigkeit ungefähr konstant ist kann man aus dem Plot der Messung 7
durch grafische Auswertung die Grenzgeschwindigkeit als $v_G = 0{,}30 \pm
0{,}03 \meter \second^{-1}$ erhalten.

Für weitere Auswertungen haben wir die Werte eingescannt, mittels OCR-Verfahren
in Text konvertiert, triviale Erkennungsfehler durch Reguläre Ausdrücke
automatisch korrigiert und abschließende Korrekturen manuell vorgenommen. Die
Daten haben wir anschließend mit einem Ruby-Script (siehe Anhang) numerisch
differenziert. Dies führt zu einer Genauigkeitsverbesserung um eine
Nachkommastelle. Dann haben wir Werte vom Anfang und Ende entfernt, die
aufgenommen wurden, bevor der Gleiter losgelassen wurde bzw. nachdem er am Ende
aufgeprallt ist.

Vom GP1-Skript wird nun vorgeschlagen unter Ausnutzung der Beziehung
\begin{equation} v(t) - \frac{F}{\delta} = -\exp \del{- \frac{\delta}{m} t}
\end{equation} zuerst die Grenzgeschwindigkeit $v_G = \frac{F}{\delta}$ zu
raten und dann $v(t) - v_G$ halblogarithmisch gegen den Exponentialterm
aufzutragen. Dieses Verfahren soll iterativ zeichnerisch durchgeführt werden,
bis sich ein Gerade ergibt wird. Wir haben dies mit dem Computer gemacht, ohne
automatisches Fitting zu benutzen. Für die Grenzgeschwindigkeit nutzen wir die
erste Abschätzung, da sich diese als bester Fit erwiesen hat. Die
Ausgleichsgeraden erhalten wie in den Messungen 1-6 aus den Abweichungen, da
die Fehlerbalken ansonsten viel zu klein ausfallen würden (siehe Plot).

Wir erhalten $b = \frac{\delta}{m} = 2{,}9 \pm 2{,}2$.

Die gesamte beschleunigte Masse ist $m_1 + m_2 + m_3 + m_\text{GMF} +
m_\text{Haken} = 163{,}60 \gram$. Der Fehler ist $\Delta m = \sqrt{4 \cdot
0{,}1^2 + 0{,}31^2} = 0{,}37 \gram$. Somit ist $m = 163{,}60 \pm 0{,}37 \gram$.

Die angehängte Masse ist $m_1 + m_2 + m_3 = 17{,}8 \pm 0{,}02 \;\gram$. Den
Fehler von $g$ vernachlässigen wir (siehe oben) und erhalten so $F = (m_1 + m_2
+ m_3) g = 0{,}17467\pm 0{,}00019 \;\newton$

Aus $\delta = \frac{F}{v_G}$ und $\Delta \delta = \sqrt{\del{\frac{\Delta
F}{v_G}}^2 + \del{\frac{F}{v_G^2} \Delta v_G}^2}$ bestimmen wir den
Wert $\delta =  0{,}58\pm0{,}06 \; \kilogram\second^{-1}$.

Aus $b$ erhalten wir mit $\delta = b m$ und $\Delta \delta = \sqrt{(b \Delta
m)^2 + (m \Delta b)^2}$ den wesentlich ungenaueren Wert $\delta =
0{,}5\pm0{,}4 \; \kilogram\second^{-1}$.

Für Messung 8 wurde der Gleiter angeschoben. Dadurch ist natürlich die im
theoretischen Teil getroffene Annahme $v(0) = 0$ nicht mehr gültig. Stattdessen
benutzen wir die vor dem Einsetzen der Anfangsbedingungen erhaltene Gleichung
\begin{align*}
  v(t) &= -\frac{1}{\delta} \exp \del{ - \frac{\delta}{m} t - \delta C} + \frac{F}{\delta} \\
       &= \exp \del{ - \underbrace{\frac{\delta}{m}}_{=a} t - \underbrace{\delta C - \ln(\delta)}_{=c}} + \underbrace{\frac{F}{\delta}}_{b} \\
\end{align*}

Wir fitten also gegen die Gleichung $v(t) = a + \exp\del{-bt-c}$. Dabei
entspricht $a$ wieder der Grenzgeschwindigkeit $v_G = \frac{F}{\delta}$ und $b$
ist erneut $\frac{\delta}{m}$. Die Anfangsbedingungen stecken in der Konstante
$c$, die wir unberücksichtig lassen wollen und automatisch fitten.

Aus den Tabellarischen Messdaten schätzen wir $a = v_G = 0{,}26 \pm 0{,}02$.
Iterative Durchführung des Plots zeigt, dass sich damit am ehesten eine Gerade
ergibt. Damit erhalten wir dann $b = \frac{\delta}{m} = 2{,}61 \pm 0{,}87$.

Analog zu obiger Rechnung erhalten wir daraus die Werte $\delta = bm = 0{,}4
\pm 0{,}2$ bzw $\delta = \frac{F}{v_G} = 0{,}67\pm0{,}06$. Diese Werte sind
untereinander und mit den Werten aus Messung 7 veträglich.

\vspace{0.7cm}

\begin{tabular}{l|l|l}
  Msg. & $\delta$ aus Grenzgeschw. & $\delta$ aus Exp.-Term \\
  \hline
  7 & $0{,}58\pm0{,}06$ & $0{,}5\pm0{,}4$ \\
  8 & $0{,}67\pm0{,}06$ & $0{,}4\pm0{,}2$
\end{tabular}

\vspace{0.7cm}

\section*{Diskussion und Zusammenfassung}

Die Werte für Beschleunigung und Geschwindigkeit wurden durch numerische
Differentiation gewonnen. Dieses Verfahren hat den Nachteil eines relativ
großen Rauschens, so dass die Werte für die Beschleunigung quasi unbrauchbar
sind.

Trotz der vergleichsweise hohen Messgenauigkeit der Aparatur gehen uns so viele
Informationen verloren. Hier wäre es wünschenswert gewesen, die numerischen
Messwerte zu haben, was daran scheiterte, dass Druckerpapier vergleichsweise
knapp ware. Da der Laborcomputer auch leider keinen Anschluss an das Internet
hatte (oder dieser nicht freigeschaltet war), konnten wir auch keine Messdaten
zur späteren Auswertung übertragen.

Nicht berücksichtigt wurden außerdem in Aufgabe 2, dass die Masse des Fadens
als zusätzliches Zuggewicht wirkt, sobald dieses über die Umlenkrolle gelaufen
ist. Gerade bei geringen Anhängemassen macht der Faden bis zu einem Drittel der
Zugmasse aus. Dieser Effekt hätte sichtbar sein können, ging jedoch im Rauschen
unter. Gleiches gilt für das Trägheitsmoment der Umlenkrolle.

In Aufgabe 3 wird die Reibung als geschwindigkeitsabhängig angeknommen. Da
jedoch die Fahrbahn von magnetischen Streben gehalten wird, gilt dies nur
näherungsweise. In Messung 7 würde dies den relativ großen Ausreißer gegen Ende
erklären. Da wir jedoch nicht wissen, wo genau sich der Gleiter im Verhältnis
zur Strebe befand, ist unklar, ob an dieser Stelle dadurch gebremst oder
an vorheriger Stelle beschleunigt wurde. Deswegen können wir weder den
Mittelteil noch die Werte an Ende ausklammern. Messung 9 zeigt diesen Effekt
erneut, jedoch wäre eine Auswertung jenseits der Aufgabenstellung.

Abgesehen von den Störeffekten konnten wir insgesamt die Gültigkeit der
hergeleiteten Bewegungsgleichung zeigen. Auch die Dämpfungskonstante konnten
wir berechnen.

\newpage
\begin{landscape}
  % Generieren mit gnuplot ./plot/messung7.gnuplot
  \input{plot-messung7.tex}
\end{landscape}

\newpage
\begin{landscape}
  % Generieren mit gnuplot ./plot/messung8.gnuplot
  \input{plot-messung8.tex}
\end{landscape}

\newpage
\section*{Anhang}
\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{numbers=left, frame=single}

Programm \texttt{error-calc.rb} zur Berechnung der theoretischen Werte und
theoretischen Fehler der Messungen 1-6.

\lstinputlisting[language=Ruby]{error-calc.rb}

Programm \texttt{numdiff.rb} zur numerischen Differenzierung der Messwerte und
konvertierung zu GNUplot.
\lstinputlisting[language=Ruby]{numdiff.rb}

GNUplot script \texttt{plot/messung7.gnuplot} für Messung 7
(gebremster Gleiter mit $v_0 = 0$)
\lstinputlisting{plot/messung7.gnuplot}

GNUplot script \texttt{plot/messung8.gnuplot} für Messung 8
(gebremster Gleiter mit $v_0 > v_G$)
\lstinputlisting{plot/messung8.gnuplot}
\end{document}
