\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[fleqn]{mathtools} % also includes mathclap
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{commath} % http://tex.stackexchange.com/questions/14821/whats-the-proper-way-to-typeset-a-differential-operator
\usepackage{cancel}

% Number only referenced equations
\mathtoolsset{showonlyrefs}

%\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}

% New command for color underlining
\usepackage{xcolor}

\newsavebox\MBox
\newcommand\colul[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
  \rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.2\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.5pt}}}

\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=10mm, right=20mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.2}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\newcommand*\laplace{\mathop{}\!\mathbin\Delta}
\begin{document}
\allowdisplaybreaks % Seitenumbrüche in Formeln erlauben
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Theoretische Elektrodynamik, Sommersemester 2014, Aufgabenblatt 7

Markus Fenske, Mattis Riediger, Tutor: Clemens Meyer zu Rheda
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Aufgabe 1: Kugelschale}
Die allgemeine zylindersymmetrische Lösung der Laplace-Gleichung ist
\begin{equation}
  \Phi(r, \theta) = \sum_{l=0}^\infty \del{A_lr^l + \frac{B_l}{r^{l+1}}} P_l(\cos \theta)
\end{equation}

Heuristisch schmeißen wir die Terme für $l>2$ weg (weil wir keine Kosinusterme
höherer Ordnung erwarten) und setzen auch direkt $A_0 = \phi_0, B_0 = 0$. Somit
erhalten wir
\begin{equation}
  \Phi(r, \theta) = \del{Ar + \frac{B}{r^2}} \cos \theta + \phi_0
\end{equation}

Wir fangen mit dem Außenbereich $r > R_2$ an. Das Potential darf nicht gegen
unendlich gehen, also gilt für den Außenbereich offentsichtlich $A=0$.

Aus der Oberflächenladungsdichte bauen wir uns über $\sigma = - \epsilon_0
\partial_r \phi$ das Oberflächenpotential

\begin{equation}
  \phi(r, \theta) \overset{!}{=} - \frac{r k \cos(\theta)}{\epsilon_0} + C \quad\text{ (bei $r=R_2$)}
\end{equation}

Somit
\begin{align*}
  -\frac{R_2 k \cos \theta}{\epsilon_0} + C = \frac{B}{R_2^2} \cos(\theta) + \phi_0
\end{align*}

Mit $C=\phi_0$ und Kürzen von $\cos \theta$ erhalten wir
\begin{align*}
  -\frac{R_2 k}{\epsilon_0} = \frac{B}{R_2^2} \Rightarrow B = -\frac{k}{\epsilon_0} R_2^3
\end{align*}

Somit ist für den Außenbereich

\begin{align*}
  \phi_\text{A}(r,\theta) &= -\frac{k}{\epsilon_0} \frac{R_2^3}{r^2} \cos(\theta) + \phi_0
\end{align*}

Für den Innenbereich muss das Potential stetig an das Potential des
Außenbereichs anschließen und gleichzeitig $\phi(R_1,\theta) = \phi_0$ erfüllt
werden. Daraus folgt das Gleichungssystem
\begin{align*}
  -\frac{R_2 k \cos(\theta)}{\epsilon_0} + \phi_0 &= \del{AR_2 + \frac{B}{R_2^2}} \cos(\theta) + \phi_0 \\
                                           \phi_0 &= \del{AR_1 + \frac{B}{R_1^2}} \cos(\theta) + \phi_0
\end{align*}

Aus der zweiten Gleichung folgt $AR_1 + \dfrac{B}{R_1^2} = 0$, also $B =
-AR_1^3$. Eingesetzt in die erste Gleichung und durch Kürzung folgt
\begin{equation}
  -\frac{R_2 k}{\epsilon_0} = A \del{R_2 - \frac{R_1^3}{R_2^2}} \Rightarrow
  A = -\frac{k}{\epsilon_0} \frac{1}{(1- \del{\frac{R_1}{R_2}}^3}
\end{equation}

Und somit für den Innenbereich
\begin{equation}
  \phi_I(r, \theta) = -\frac{k}{\epsilon_0} \frac{1}{1-\del{\frac{R_1}{R_2}}^3} \del{r - \frac{R_1^3}{r^2}} \cos(\theta) + \phi_0
\end{equation}

\section*{Aufgabe 3: Leiterschleife}

Die Leiterschleife befinde sich in einem ruhenden Inertialsystem $S$. Der
Ursprung liege im Mittelpunkt des Halbkreises. Dort befinde sich eine
Probeladung $q$, die sich mit der Geschwindigkeit $v$ in $x$-Richtung bewege.
Wenn wir die Kraft auf diese Ladung kennen würden, könnten wir über die
Lorentzkraft $\vec{F} = q\vec{v} \times \vec{B}$ das Magnetfeld berechnen. Das
machen wir also.

Der Draht ist elektrisch neutral. Das bedeutet, die Linienladungsdichte
$\lambda$ verschwindet. Sei $\lambda_-$ die Linienladungsdichte, die durch die
Elektronen erzeugt wird und $\lambda_+$ die Linienladungsdichte, die durch die
Protonen erzeugt wird. Dann ist

\begin{equation}
  \lambda = \lambda_- + \lambda_+ = 0
\end{equation}

Damit die Elektronen einen Strom $I$ hervorrufen, müssen sie sich bewegen, denn
Strom ist Ladung pro Zeit. Wir sehen:

\begin{equation}
  I = \frac{dQ}{dt} = \frac{dQ}{dx} \frac{dx}{dt} = \lambda v
\end{equation}

Wir können die Geschwindigkeit $v$ also frei wählen, solange wir entsprechend
$\lambda = \frac{I}{v}$ setzen. Der Einfachheit halber bewegen sich also die
Elektronen mit der selben Geschwindigkeit $v$ wie die Probeladung.

Wir transformieren nun in ein mit $v$ bewegtes Inertialsystem $S'$.

Betrachten wir den oberen Draht in $S'$. Dort bewegen sich die Elektronen nun
nicht mehr. Auch die Ladung $q$ ist unbewegt, also wirkt auf sie kein
Magnetfeld und die Geschwindigkeit der Protonen ist uns deswegen egal. Die neue
Linienladungsdichte ist aufgrund der Längenkontraktion in $x$-Richtung.
\begin{equation}
  \lambda_+' = \frac{\lambda_+}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}}
\end{equation}

Die Ruhedichte der Elektronen liegt im System $S'$, also muss die
Elektronendichte genau anders herum transformiert werden (von bewegt zu
unbewegt):
\begin{equation}
  \lambda_-' = \lambda_- \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}
\end{equation}

Daraus ergibt sich, dass der Draht in diesem Inertialsystem geladen ist. Seine
Linienladungsdichte ist nämlich genau
\begin{align*}
  \lambda' &= \lambda_+' + \lambda_-' \\
       &= \frac{\lambda_+}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + \lambda_- \sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}} \\
       &= \lambda_{+} \frac{v^2}{c^2} \frac{1}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\end{align*}

Daraus folgt, dass auf die Ladung $q$ nun eine elektrische Kraft $\vec{F} = q
\vec{E}$ wirkt. Wir integrieren also über homogen geladenen den Draht entlang
der $x$-Achse von $-\infty$ bis $0$.

Wenn $\vec{r}$ der Vektor zum Draht ist, ist $r_y = R$ und $r_x = R
\tan(\theta)$. Dann muss für die Integration $\theta$ von $0$ bis
$\frac{\pi}{2}$ laufen, also ist das elektrische Feld:

% TODO: Zeichnung hier:
%                           x
% -------------------------------.
%                       \        |
%                        \       |
%                         \      | R
%                          \     |
%                           \    |
%                            \   |
%                             \-^|
%                              \ | <-- \theta
%                               \|
%                                q

\begin{equation}
  4 \pi \epsilon_0 \vec{E} =
  \int \frac{\rho'}{r^3} \vec{r} =
  \int_0^\frac{\pi}{2} \dif \theta \; \frac{\lambda'}{\sqrt{R^2 \del{\tan^2(\theta) +1}}^3}
  \begin{pmatrix}
    R \tan \theta \\
    R
  \end{pmatrix}
  =
  \int_0^\frac{\pi}{2} \dif \theta \; \frac{\lambda'}{\sqrt{\del{\tan^2(\theta) +1}}^3}
  \begin{pmatrix}
    \tan \theta \\
    1
  \end{pmatrix}
\end{equation}

% WA: int from 0 to pi/2 of tan(x)/sqrt(tan^2(x)+1)^3 = 1/3
% WA: int from 0 to pi/2 of 1/sqrt(tan^2(x)+1)^3 = 2/3
Per Maxima berechnen wir die Integrale als $\frac{1}{3}$ bzw. $\frac{2}{3}$ und
erhalten das elektrische Feld des oberen Drahtes im Ursprung.
\begin{equation}
  \vec{E}_1' = \frac{\lambda'}{12\pi \epsilon_0} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
  = \frac{\lambda_+ v^2}{12 \pi \epsilon_0 c^2} \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{equation}

Wegen $\lambda_+ = -\lambda_-$ und $I = \lambda v$

\begin{equation}
  \vec{E}_1'
  = \frac{-v}{12 \pi \epsilon_0 c^2} \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{equation}

Mit $\mu_0 = \frac{1}{\epsilon_0 c^2}$:
\begin{equation}
  \vec{E}_1'
  = \frac{-v \mu_0}{12 \pi} \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{equation}

und mit $\vec{F} = q\vec{E}$:
\begin{equation}
  \vec{F}_1'
  = \frac{-qv \mu_0}{12 \pi} \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{equation}


% FIXME: Müsste (-1, 2) rauskommen. Und unterm Bruchstrich eine R. Und ein I
% fehlt. Herrje.
Wir transformieren die Kraft zurück ins System $S$:
\begin{equation}
  \vec{F}_1
  = \frac{-qv \mu_0}{12 \pi} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}
\end{equation}

% TODO: Hieraus (oder später aus der Summe) das Magnetfeld berechnen.


Für den Halbkreis betrachten wir unendliche viele bewegte Inertialsysteme in
denen wir jeweils nur die Kraft eines infinitesimales Drahtelementes auf eine
in $S'$ ruhende Probeladung $q$ im Ursprung berechnen. Dann transformieren wir
alle diese Systeme zurück nach $S$ und integrieren über alle Systeme um die
Gesamtkraft zu erhalten.

Sei $\phi$ der Winkel unter dem wir das Drahtelement sehen, dann ist die
Geschwindigkeit der Ladungen im Leiter $\vec{v} = v (\cos \phi, -\sin \phi)$.
Die Probeladung bewege sich parallel zu den Ladungen im Leiter und sei im
System $S'$ in Ruhe.

Analog zu oben ergibt sich dann die selbe Elektronen- und
Protonenladungsdichte.

Das von diesem Drahtelement in $S'$ erzeugte elektrische Feld ist
% FIXME: R für r einsetzen!
% FIXME: R*cos(\phi) muss irgendwo her kommen!
\begin{equation}
  d \vec{E}' = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{\lambda}{r^2} \begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
            = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{\lambda_+}{r^2} \frac{v^2/c^2}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
            = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0} \frac{-\lambda_-}{r^2} \frac{v^2/c^2}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
\end{equation}

Das Kraftelement ist dann
\begin{equation}
  d \vec{F}' = q \cdot d \vec{E}'
            = \frac{q}{4 \pi \epsilon_0} \frac{-\lambda_-}{r^2} \frac{v^2/c^2}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
\end{equation}

Die Rücktransformation in $S$ ist

\begin{equation}
d \vec{F} = \frac{q}{4 \pi \epsilon_0} \frac{-\lambda_-}{r^2} \frac{v^2}{c^2}
\begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
\end{equation}

Die Gesamtkraft erhalten wir durch Integration über alle Kräfte:
\begin{equation}
  \vec{F} = -\frac{q v^2 \lambda_{-}}{4 \pi \epsilon_0 c^2 R^2} \int_0^\pi
   \begin{pmatrix} \cos \phi \\ -\sin \phi\end{pmatrix} \dif \phi
\end{equation}

Die Integration ist trivial und liefert
\begin{equation}
  \vec{F} = -\frac{q v^2 \lambda_{-}}{4 \pi \epsilon_0 c^2 R^2}
\begin{pmatrix} 0 \\ -2\end{pmatrix}
\end{equation}

Jetzt formen wir unter Benutzung von $I = \lambda v$ und $\epsilon_0 c^2 =
\mu_0^{-1}$ um:

\begin{equation}
  \vec{F} = \frac{q v I \mu_0}{2 \pi R^2} \hat{e}_y
\end{equation}

% FIXME:
\textbf{FIXME:} Korrekt wäre: Irgendwo ein $R$ vergessen.

\begin{equation}
  \vec{F}_2 = \frac{q v I \mu_0}{2 \pi R} \hat{e}_y
\end{equation}

Für den unteren Draht hat man die Situation wie oben, nur gespiegelt. Die Kraft
ist dann

% FIXME: Siehe oben, Kraft muss nach unten links zeigen, daswegen hingebastelt.
\begin{equation}
  \vec{F}_2
  = \frac{qv \mu_0}{12 \pi} \begin{pmatrix} -1 \\ -2 \end{pmatrix}
\end{equation}

Die Gesamtkraft ist dann
\begin{equation}
  \vec{F} =
\end{equation}






\end{document}
