\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{commath} % http://tex.stackexchange.com/questions/14821/whats-the-proper-way-to-typeset-a-differential-operator
\usepackage{cancel}

\usepackage[fleqn]{mathtools}
% Number only referenced equations
%\mathtoolsset{showonlyrefs}

%\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage[europeanresistors]{circuitikz}

% New command for color underlining
\usepackage{xcolor}

\newsavebox\MBox
\newcommand\colul[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
  \rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.2\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.5pt}}}

\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=10mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\begin{document}
\allowdisplaybreaks % Seitenumbrüche in Formeln erlauben
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Physikalisches Grundpraktikum 2, Wintersemester 2014/2015

Markus Fenske \texttt{<iblue@zedat.fu-berlin.de>}

Ohmscher Widerstand, Tutor: Andreas Maier
\vspace{-10pt}
\end{center}
\section{Einführung}
Ziel des Versuches ist die Untersuchung von (ohmschen und nicht-ohmschen)
Widerständen und daraus aufgebauten Schaltungen. Dabei behandeln wir die
Widerstandskennlinie, Strom- und Spannungsteiler (belastet und unbelastet),
Innenwiderstände von Messgeräten und darauf aufbauend die strom- und
spannungsrichtige Messung.

% TODO: Was machen wir hier eigentlich?

\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Kirchhoffsche Regeln}
In der elektrischen Schaltungstechnik verwendet man die Kirchhoffschen
Regeln, um den Zusammenhang zwischen mehreren elektrischen Strömen bzw.
mehreren elektrischen Spannungen zu beschreiben. Sie bestehen aus zwei
grundlegenden Sätzen, die im Folgenden beschrieben werden sollen.

\subsubsection{Knotenregel}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) to (4,0);
      \draw (0,0) to (-4,0);
      \draw (0,0) to (0,2);
      \draw (0,0) to (0,-2);
      \draw node[circ] at (0,0) {};
      \draw[<-] (2.5,0.4) -- ++(1.4,0)    node [midway,fill=white] {$I_1$};
      \draw[<-] (-2.5,0.4) -- ++(-1.5,0)  node [midway,fill=white] {$I_3$};
      \draw[<-] (0.35,0.6) -- ++(0,1.4)   node [midway,fill=white] {$I_2$};
      \draw[<-] (0.35,-0.6) -- ++(0,-1.4) node [midway,fill=white] {$I_4$};
    \end{circuitikz}
    \caption{Knotenregel}
  \end{center}
\end{figure}


Betrachten wir einen beliebigen Knoten innerhalb einer elektrischen
Schaltung, also einen Punkt in dem mehrere Leitungen elektrisch verbunden
sind, so ist klar, dass in diesem Punkt keine Ladung gespeichert werden
kann. Aufgrund der Ladungserhaltung muss also zufließende Ladung wieder
abfließen. Den Fluss von Ladungen definiert man als elektrischen Strom

\begin{equation}
  I := \frac{\dif Q}{\dif t}
\end{equation}

Soll der Zufluss von Ladungen also dem Abfluss von Ladungen entsprechend,
muss die Summe aller Ströme $I_1, I_2, \dots, I_n$ in den Knoten hinein und
aus dem Knoten herraus verschwinden.

\begin{equation}
  \sum_{n=1}^k I_n = 0
\end{equation}

Diese Erkenntnis bezeichnet man als Knotensatz oder auch 1. Kirchhoffsches
Gesetz.

Es gilt natürlich nur für Knoten, die elektrisch neutral bleiben. Wird zum
Beispiel ein Kondensator benutzt, so werden die Ladungen auf der
Kondensatorplatte gespeichert. Betrachtet man also nur eine Kondensatorplatte,
so muss zusätzlich der Verschiebungsstrom berücksichtigt werden. Da wir in
diesem Versuch nicht mit Kondensatoren oder Spulen arbeiten, sondern nur
statische Fälle betrachten, kann dies unberücksichtigt bleiben.

\subsubsection{Maschenregel}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) to[R=$R_1$, v=$U_1$] (6,0)
                  to[R=$R_2$, v=$U_2$] (6,2)
                  to[R=$R_3$, v=$U_3$] (0,2)
                  to[R=$R_4$, v=$U_4$] (0,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Maschenregel}
  \end{center}
\end{figure}

Die 3. Maxwellsche Gleichung stellt den Zusammengang zwischen der elektrischen
Zirkulation über eine Randfläche $\partial A$ und der Änderung des magnetischen
Flusses durch die Fläche $A$. Sie lautet in Integralschreibweise

\begin{equation}
  \oint\limits_{\partial A} \vec{E} \cdot \dif \vec{s} = - \iint\limits_{A} \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} \cdot \vec{A}
\end{equation}


Bei Betrachtungen elektrischer Schaltkreise mit zeitlich konstanten Strömen
existieren keine zeitlich variablen Magnetfelder, also folgt:

\begin{equation}
  \oint\limits_{\partial A} \vec{E} \cdot \dif \vec{s} = 0
  \label{eq:maxwell3static}
\end{equation}


Das Ringintegral in (\ref{eq:maxwell3static}) lässt sich aufteilen in $n$
Teilstücke $[A_1, A_2], [A_2, A_3], \dots, [A_{n-1}, A_n], [A_n, A_1]$. Damit
wird das Integral zu

\begin{equation}
  \int\limits_{A_1}^{A_2} \vec{E} \cdot \dif \vec{s} +
  \int\limits_{A_2}^{A_3} \vec{E} \cdot \dif \vec{s} +
  \dots +
  \int\limits_{A_{n-1}}^{A_n} \vec{E} \cdot \dif \vec{s} +
  \int\limits_{A_{n}}^{A_1} \vec{E} \cdot \dif \vec{s}
  = 0
\end{equation}

Die elektrische Spannung zwischen zwei Punkten $A$ und $B$ ist definiert durch
\begin{equation}
  U_{AB} = \int\limits_A^B \vec{E} \cdot \dif \vec{s}
\end{equation}

Somit

\begin{equation}
  \underbrace{U_{A_1A_2}}_{=: U_1} +
  \underbrace{U_{A_2A_3}}_{=: U_2} +
  \dots +
  \underbrace{U_{A_{n-1}A_n}}_{=: U_{n-1}} +
  \underbrace{U_{A_nA_1}}_{=: U_n} = 0
\end{equation}

Das bedeutet die Summe der Spannungen innerhalb einer Masche verschwindet.

\begin{equation}
  \sum_{n=1}^k U_n = 0
\end{equation}

Diese Regel ist bekannt als 2. Kirchhoffsches Gesetz oder als Maschenregel.

Sie gilt nur für zeitlich konstante Magnetfelder. Werden Spulen oder
Kondensatoren eingesetzt, kann nur der statische Fall betrachtet werden. Es
gibt jedoch Korrekturen für Wechselströme (komplexe Wechselstromrechnung).
Diese sind jedoch für diesen Versuch nicht relevant und werden daher nicht
betrachtet.

\subsection{Ohmsche Widerstände}

Der elektrische Widerstand $R$ ist in der Elektrotechnik ein Maß dafür, welche
Spannung $U$ notwendig ist, um einen bestimmten Strom $I$ durch einen Leiter
fließen zu lassen. Er ist definiert durch das \textit{Ohmsche Gesetz}

\begin{equation}
  R = \frac{U}{I}
\end{equation}

Wenn $R$ unabhängig von Strom und Spannung ist (also $R = \text{const.}$),
spricht man von einem \textit{ohmschen Widerstand}.

Im Folgenden wollen wir einfache Schaltungen aus mehreren ohmschen Widerständen
betrachten, um deren effektiven Gesamtwiderstand zu berechnen.

\subsubsection{Reihenschaltung}

% Schaltbild Reihenschaltung R_1 ... R_n mit Spannung U_0
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0)
      to[V,v=$U_0$] (0,2)
      to[R=$R_1$, v=$U_1$] (2,2)
      to[R=$R_2$, v=$U_2$] (4,2);
      \draw [dashed] (4,2) -- (6,2);
      \draw (6,2)
      to[R=$R_n$, v=$U_n$] (8,2)
      to[short] (8,0)
      to[short] (0,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Reihenschaltung von Widerständen}
  \end{center}
\end{figure}

Wenn $n$ Widerstände $R_1, \dots, R_n$ in Reihe geschaltet sind (siehe
Abbildung), fällt über jedem eine bestimmte Spannung $U_i$ ab.

Gemäß der Maschenregel folgt sofort, dass die Summe der abfallenden Spannungen
gleich der Summe der von der Spannungsquelle erzeugten Spannung sein muss.

\begin{equation}
  \sum_{i=1}^n U_i = U_0
\end{equation}

Wenn wir das Ohmsche Gesetz für jeden Widerstand einsetzen, erhalten wir sofort

\begin{equation}
  \sum_{i=1}^n I_i R_i = U_0
\end{equation}

Aus der Knotenregel wird klar, dass alle Ströme durch die Widerstände gleich
sein müssen, also $I_i =: I_0$. Wir können diesen Term vor die Summe ziehen.

\begin{equation}
  I_0 \sum_{i=1}^n R_i = U_0
\end{equation}

Durch Umstellen ergibt sich

\begin{equation}
  \frac{U_0}{I_0} = \sum_{i=1}^n R_i
\end{equation}

Die linke Seite hat die Dimension eines Widerstandes (ohmsches Gesetz), also
schreiben wir dafür $R_\text{ges} = \frac{U_0}{I_0}$ und erhalten


\begin{equation}
  R_\text{ges} = \sum_{i=1}^n R_i
\end{equation}

In einer Reihenschaltung ergibt sich also der effektive Gesamtwiderstand durch
Addition der einzelnen Widerstände.

\subsubsection{Parallelschaltung}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (8,0)
      to[V,v=$U_0$,i=$I_0$] (0,0);
      \draw (0,0)
      to[short] (0,2)
      to[R=$R_1$,i=$I_1$,v=$U_1$] (8,2)
      to[short, i=$I_\text{ges}$] (8,0);
      \draw (0,2)
      to[short] (0,4)
      to[R=$R_2$,i=$I_2$,v=$U_2$] (8,4)
      to[short] (8,2);
      \draw[dashed] (0,4) -- (0,6);
      \draw[dashed] (8,4) -- (8,6);
      \draw (0,6)
      to[R=$R_n$,i=$I_n$,v=$U_n$] (8,6);
    \end{circuitikz}
    \caption{Parallelschaltung}
  \end{center}
\end{figure}

Wenn $n$ Widerstände $R_1, R_2, \dots, R_n$ parallel geschaltet werden (siehe
Abbildung), teilen sich die Ströme aufgrund der Knotenregel auf.
Fließt durch die Spannungsquelle der Strom $I_0$, gilt folglich

\begin{equation}
  I_0 = \sum_{i=1}^n I_i
\end{equation}

Durch Einsetzen des umgestellten ohmschen Gesetzes $I = \frac{U}{R}$ erhält man

\begin{equation}
  I_0 = \sum_{i=1}^n \frac{U_i}{R_i}
\end{equation}

In dieser Schaltung kann man jeden Kreis von Stromquelle und Widerstand mit der
Maschenregel betrachten, also sind alle Spannungen an den Widerständen gleich.

\begin{equation}
  U_i = U_0 \quad\text{für alle}\quad i = 1, 2, \dots, n
\end{equation}

Somit erhält man
\begin{equation}
  I_0 = U_0 \sum_{i=1}^n \frac{1}{R_i}
\end{equation}

Durch Umstellen
\begin{equation}
  \frac{I_0}{U_0} = \sum_{i=1}^n \frac{1}{R_i}
\end{equation}

Anhand des Ohmschen Gesetzes sieht man, dass die linke Seite dem inversen
Widerstand entspricht. Der Gesamtwiderstand ist also

\begin{equation}
  \frac{1}{R_\text{ges}} = \sum_{i=1}^n \frac{1}{R_i}
\end{equation}

\subsection{Nicht-Ohmsche Widerstände}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[domain=0:8]
        \draw[very thin,color=gray] (-0.1,-0.1) grid (7.9,3.9);
        \draw[->] (-0.2,0) -- (8.2,0) node[right] {$U$};
        \draw[->] (0,-0.2) -- (0,4.2) node[above] {$I$};
        \draw plot[id=x] function{0.9*x/2}
            node[right] {$R_1$};
        \draw plot[id=exp] function{0.055*exp(x/2)}
            node[right] {$R_2$};
        \draw plot[id=log] function{4*(1-exp(-(x/2)))}
            node[above] {$R_3$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Kennlinien von Widerständen}
  \end{center}
\end{figure}

Wenn $R = \text{const.}$ spricht man von einem Ohmschen Widerstand. Allerdings
muss dies nicht zwangsläufig der Fall sein. Widerstände können eine
Abhängigkeit von Strom und Spannung zeigen, so dass die Kennlinie nichtlinear
wird. In der obigen Abbildung ist nur $R_1$ ein Ohmscher Widerstand. Die
anderen beiden zeigen ein nichtlineares Verhalten und sind somit keine Ohmschen
Widerstände.

Jeder in der Technik benutze Widerstand zeigt ein gewisses nichtlineares
Verhalten, z.B. durch Erwärmung. Der Ohmsche Widerstand ist ein Idealbild, das
in erster Näherung gilt.


\subsection{Strom- und Spannungsteiler}

Widerstände können benutzt werden, um Ströme aufzuteilen. Möchte man, dass
durch einen Verbraucher nur ein bestimmter Strom fließt bzw. eine bestimmte
Spannung anliegt, kann man Widerstände parallel bzw. in Reihe schalten. Das
Prinzip wird aus den Abbildungen zur Parallel und Reihenschaltung hinreichend
ersichtlich, so dass wir dies an dieser Stelle nicht weiter ausführen.

% FIXME: Formeln für belasteten und unbelasteten Fall herleiten

\subsubsection{Potentiometer}

% FIXME: Strom- und Spannungsteiler mit Poti

\subsection{Messgeräte}

Um Ströme und Spannungen zu Messen, benutzt man Messgeräte. Das Messgerät für
die Strommessung nennt man \textit{Amperemeter}, das Gerät für die
Spannungsmessung \textit{Voltmeter}.

\subsubsection{Amperemeter}

% Ersatzschaltbild Amperemeter
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0)
      to[R=$R_I$] (2,0)
      to[ammeter] (4,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Ersatzschaltbild für das Amperemeter}
  \end{center}
\end{figure}

Um den Strom an einer bestimmten Stelle zu messen, wird ein Amperemeter in
Reihe geschaltet, dass den Strom misst, das durch es fließt. Um den Schaltkreis
durch die Messung nicht zu beeinträchtigen hat das ideale Amperemeter dabei den
Widerstand $R=0$. Dies ist leider technisch nicht exakt möglich, so dass auch
ein gutes Amperemeter über einen Innenwiderstand verfügt.

Im Schaltbild stellt man das reale Amperemeter dar durch ein ideales
Amperemeter und einen Innenwiderstand $R_I$ (sog. Ersatzschaltbild, siehe oben).

\subsubsection{Voltmeter}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,4)
      to[short] (0,2)
      to[voltmeter=$U$] (4,2)
      to[short] (4,4);
      \draw (0,2)
      to[short] (0,0)
      to[R=$R_{I}$] (4,0)
      to[short] (4,2);
    \end{circuitikz}
    \caption{Ersatzschaltbild für das Voltmeter}
  \end{center}
\end{figure}

Um die Spannung an einer Stelle zu messen, wird ein Voltmeter parallel
geschaltet. Es zeigt die Potentialdifferenz an zwei Stellen an. Um die Messung
nicht zu beinträchtigen hat das ideale Amperemeter dabei einen unendlich großen
Innenwiderstand $R_I \to \infty$. Technisch ist dies leider nicht möglich, so
dass auch das Voltmeter durch ein Ersatzschaltbild dargestellt wird. Es
besteht aus einem idealen Voltmeter und einem Innenwiderstand $R_I$ (siehe
oben).

\subsection{Strom und Spannungsquelle}

In der Elektrotechnik unterscheidet man zwischen Strom- und Spannungsquellen.
Die ideale Spannungsquelle erhält unabhängig vom Stromverbrauch eine feste
Spannung aufrecht, während die ideale Stromquelle unabhängig von der Spannung
einen konstanten Strom liefert.

Da wir im Versuch nur mit Spannungsquellen arbeiten, ignorieren wir die
Stromquellen im Folgenden.

Damit die ideale Spannungsquelle auch bei hohen Strömen die Spannung aufrecht
erhalten kann, verfügt sie über einen verschwindend geringen Innenwiderstand.
In der Praxis ist dieser jedoch vorhanden, was bei hohen Strömen zu einem
Spannungseinbruch führt. Im Fall stabilisierter Netzgeräte bei geringen Strömen
ist dieser Effekt jedoch völlig vernachlässigbar, so dass wir nicht weiter
darauf eingehen wollen.

\subsection{Strom- und Spannungsrichtige Messung}

Wird eine Spannung und gleichzeitig ein Strom gemessen, führen die nichtidealen
Messgeräte zu einer Verfälschung der Messung. Nur eine der beiden Größen können
korrekt (im Rahmen des Innenwiderstands) gemessen werden. Dies führt zu zwei
Schaltungsarten.

\subsubsection{Stromrichtige Messung}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0)
      to[V,v=$U_0$] (0,2)
      to[R=$R_{I,A}$] (2,2)
      to[ammeter=$I$, l=$I$] (4,2)
      to[R=$R_V$] (6,2)
      to[short] (6,0)
      to[short] (0,0);
      \draw (0,2)
      to[short] (0,4)
      to[voltmeter, l=$U$] (6,4)
      to[short] (6,2);
      \draw (0,4)
      to[short] (0,6)
      to[R=$R_{I,V}$] (6,6)
      to[short] (6,4);
    \end{circuitikz}
    \caption{Stromrichtige Messung an einem ohmschen Verbraucher $R_V$}
  \end{center}
\end{figure}

In der Abbildung soll der Strom und die Spannung des Verbrauchers $R_V$
gemessen werden. Bei der stromrichtigen Messung wird dazu das Voltmeter
parallel zu Amperemeter und Verbraucher geschaltet. Das Amperemeter führt durch
seinen Innenwiderstand zu einem Spannungsabfall, der vom Voltmeter mitgemessen
wird. Der Strom durch den Verbraucher wird nicht beeinflusst. Man nennt dies
daher die Stromrichtige Messung oder auch Spannungsfehlerschaltung.

% FIXME: Der Fehler berechnet sich wie?
% TODO: Berechnung Spannungsfehler (siehe Kursmaterial)

\subsubsection{Spannungsrichtige Messung}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0)
      to[V,v=$U_0$] (0,2)
      to[R=$R_{I,A}$] (2,2)
      to[ammeter=$I$] (4,2)
      to[R=$R_V$] (4,0)
      to[short] (0,0);
      \draw (4,2)
      to[short] (6,2)
      to[voltmeter=$U$] (6,0)
      to[short] (4,0);
      \draw (6,2)
      to[short] (8,2)
      to[R=$R_{I,V}$] (8,0)
      to[short] (6,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Spannungsrichtige Messung an einem Verbraucher $R_V$}
  \end{center}
\end{figure}

In der obigen Abbildung soll ebenfalls wieder der Strom und die Spannung am
Verbraucher $R_V$ gemessen werden. Diesmal wird eine Spannungsrichtige Messung
benutzt. Dabei wird das Voltmeter direkt parallel zum Verbraucher geschaltet,
so dass die tatsächliche Spannung durch den Verbraucher ermittelt wird. Das
Amperemeter misst jedoch nicht nur den Strom durch den Verbraucher sondern auch
den Strom durch das Voltmeter.

Da der Innenwiderstand moderner Digitalvoltmeter in der Größenordnung von $10
\;\text{M}\Omega$ liegt, führt die Spannungsrichtige Messung bei Verbrauchern
mit kleinerem Widerstand zu keiner signifikanten Verfälschung, so dass diese
Art der Messung zu bevorzugen ist.

% FIXME: Der Fehler berechnet sich wie?

\subsubsection{Beispielrechnung}

% FIXME

\subsection{Wheatstonesche Brückenschaltung}
% TODO: Wheatstonesche Brückenschaltung

\section{Aufgaben}

\begin{enumerate}
  \item Aufnahme der Spannungskurve an einem belasteten und unbelasteten Spannungsteiler
  \item Aufnahme der Widerstandskennlinie eines ohmschen Widerstandes, einer Glühbirne und eines Graphitstabs
  \item Messung eines Widerstands mithilfe der Wheatstoneschen Brückenschaltung
\end{enumerate}

\end{document}
