\documentclass[a4paper,german,12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\geometry{a4paper, top=25mm, left=20mm, right=40mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}

Mathematik für Physiker I, Wintersemester 2012/2013, 1. Übungsblatt

Markus Fenske und Florian Neumeyer, Tutor: Stephan Schwartz

\section*{Aufgabe 1.1}
\subsection*{Teil a)}

Gegeben ist $(x+iy)^2 = a+bi$. Daraus erhält man ($i^2 = -1$) durch binomische
Formel $x^2+2xyi-y^2 = a+bi$. Dann Auftrennen in Real- und Imaginärteil. $a =
x^2-y^2$ und $b = 2xy$. Wir lösen die zweite Gleichung nach $x$ auf: $x =
\frac{b}{2y}$ und Setzen in die erste Gleichung ein: $a = \left(\frac{b}{2y}\right)^2 -
y^2 = \frac{b^2}{4y^2} - y^2$. Diese Gleichung gilt es nun nach $y$ aufzulösen.
Durch Multiplikation mit $4y^2$ erhalten wir $4ay^2 = b^2 - 4y^4$, durch
Umstellen $4y^4 - 4ay^2 - b^2 = 0$, durch Division durch 4 dann $y^4 - ay^2 -
\frac{b^2}{4} = 0$. Um die Gleichung nun mittels PQ-Formel zu
lösen substituieren wir $e = y^2$, behalten aber im Hinterkopf, dass $y$ reell
ist, damit dann also $e$ positiv und die negative Lösung wegfällt. Die Lösung
ist also $e = \frac{a}{2} + \sqrt{\frac{a^2}{4} + \frac{b^2}{4}}$. Nun kann man
noch $\frac{1}{4}$ aus der Wurzel ziehen, so dass alles auf einem Bruchstrich
steht: $e = \frac{a + \sqrt{a^2 + b^2}}{2}$. Durch Rücksubstitution und Wurzel
ziehen gilt nun $y = \sqrt{\frac{a + \sqrt{a^2 + b^2}}{2}}$.

Nun kann man in $x = \frac{b}{2y}$ einsetzen um auch den Realteil der Wurzel zu
erhalten. Insgesamt erhält man dann für Real- und Imaginärteil von $z = x+iy$:

$$\operatorname{Re}(z) = \sqrt{\frac{a + \sqrt{a^2 + b^2}}{2}}$$
$$\operatorname{Im}(z) = \frac{b}{2\frac{a + \sqrt{a^2 + b^2}}{2}}$$

\subsection{Teil b)}

Berechnung der Quadratwurzel $z = \sqrt{8+6i}$.

\begin{align}
\operatorname{Re}(z) &= \sqrt{\frac{8 + \sqrt{8^2 + 6^2}}{2}} \\
&= \sqrt{\frac{8 + \sqrt{64 + 36}}{2}} \\
&= \sqrt{\frac{8 + \sqrt{100}}{2}} \\
&= \sqrt{\frac{8 + 10}{2}} \\
&= \sqrt{\frac{18}{2}} \\
&= \sqrt{9} \\
&= 3 \\
\end{align}

Für den Imaginärteil können wir nutzen, dass der Imaginärteil vom Realteil abhängt.

\begin{align}
\operatorname{Im}(z) &= \frac{6}{2 \cdot 3} \\
&= 1
\end{align}

Die Quadratwurzel aus $8+6i$ ist also $3 + 1i$.

\section*{Aufgabe 1.2}

Wir betrachten komplexen Zahlen hier geometrisch und in Polarform. Sofern $z_0$
im Ursprung liegt muss $z_2$, um mit $z_0$ und $z_1$ ein gleichseitiges Dreieck
zu bilden die um 60 Grad um den Ursprung gedrehte Abbildung von $z_1$ sein.

Sollte $z_0$ nicht im Ursprung liegen, wird das Referenzsystem durch eine
Verschiebungstransformation so geändert, dass $z_0$ im Ursprung liegt, die
Drehung durchgeführt und die Transformation rückgängig gemacht.

Konkret wird also zuerst um $-z_0$ verschoben, dann durch Multiplikation mit
der noch zu findenden komplexen Zahl $w$ die Zahl $z_1$ um 60 Grad gedreht und
anschließend wieder um $z_0$ verschoben. Das Ergebnis ist $z_2$. Die Gleichung
sieht also so aus:

$$z_2 = (z_1 - z_0) \cdot w + z_0$$

Da $w$ eine Drehung ohne Streckung ausführen soll, muss $|w| = 1$. Somit ist $w
= e^{i\phi}$ mit $\phi = \frac{\pi}{3}$ (Bogenmaß von 60 Grad). Somit $w =
\cos(\frac{\pi}{3}) + i\sin(\frac{\pi}{3}) = \frac{1}{2} +
\frac{\sqrt{3}{2}}i$

Die Formel lautet also:

$$z_2 = \left(\frac{1}{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}i\right) \left(z_1 - z_0\right)  + z_0$$

\section*{Aufgabe 1.3}
\subsection*{Teil a)}

Wir suchen $$\left|\frac{z-1}{z+1}\right| = 1, z \in \mathbf{C}$$

\begin{align}
\left|\frac{z-1}{z+1}\right| &= 1 \\
\frac{|z-1|}{|z+1|} &= 1
\end{align}

Wir substituieren $z = x+yi$ wobei $x,y \in \mathbf{R}$, dann ist der Betrag
$|z| = \sqrt{x^2+y^2}$

\begin{align}
\frac{\sqrt{(x-1)^2+y^2}}{\sqrt{(x+1)^2+y^2}} &= 1 \\
\frac{(x-1)^2+y^2}{(x+1)^2+y^2} &= 1^2 \\
(x-1)^2+y^2 &= (x+1)^2+y^2 \\
(x-1)^2 &= (x+1)^2 \\
x^2-2x+1 &= x^2+2x+1 \\
-2x &= +2x
\end{align}

Dafür existriert nur eine Lösung: $x = 0$. Somit hat $\frac{z-1}{z+1}$ nur dann den
Betrag 1, wenn $\operatorname{Re}(z) = 0$. Geometrisch gedacht verlaufen
alle Lösungen also direkt auf der imaginären Aches.

\subsection*{Teil b)}

Nicht bearbeitet.

\subsection*{Teil c)}

Nicht bearbeitet.


\end{document}

