\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{commath} % http://tex.stackexchange.com/questions/14821/whats-the-proper-way-to-typeset-a-differential-operator
\usepackage{cancel}

\usepackage[fleqn]{mathtools}
% Number only referenced equations
%\mathtoolsset{showonlyrefs}

%\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}

% New command for color underlining
\usepackage{xcolor}

\newsavebox\MBox
\newcommand\colul[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
  \rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.2\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.5pt}}}

\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=10mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\begin{document}
\allowdisplaybreaks % Seitenumbrüche in Formeln erlauben
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Physikalisches Grundpraktikum 1, Sommersemester 2014

Markus Fenske, Paul Rahmann, Tutor: Jonathan Heidkamp

Lineare Bewegungen
\vspace{-10pt}
\end{center}

\section*{Physikalische Grundlagen}

Nach den Newtonschen Axiomen führt eine Kraft zur Änderung des Impulses
($\vec{F} = \dot{\vec{p}}$), während der Impuls der Masse multipliziert mit der
Geschwindigkeit ist ($\vec{p} = m \vec{v}$), und die Geschwindigkeit die
Änderung des Ortes ($\vec{v} = \dot{\vec{x}}$). Im Fall konstanter Massen erhalten wir
\begin{equation}
  \vec{F} = m \ddot{\vec{x}}
\end{equation}

Für lineare Bewegungen berücksichtigen wir Bewegungen entlang einer Achse, so
dass die Gleichung die skalare Form annimmt.

\begin{equation}
  F = m \ddot{x}
\end{equation}

Im Fall einer konstanten Kraft $F$, die um eine geschwindigkeitsabhängige
Reibung $\delta \dot{x}$ gemindert wird, erhalten wir die lineare, homogene
Differentialgleichung 2. Ordnung.

\begin{equation}
  F - \delta \dot{x} = m \ddot{x}
\end{equation}

Diese lösen wir nun. Durch Substitution $v = \dot{x}$ erhalten wir eine
lineare, homogene Differentialgleichung 1. Ordnung.

\begin{equation}
  F - \delta v = m \dot{v}
\end{equation}

Diese Gleichung ist durch Separation der Variablen zu lösen

\begin{align}
  &F - \delta v = m \frac{\dif v}{\dif t} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\int \dif t \; \frac{1}{m} = \int \dif v \; \frac{1}{F - \delta v} \\
\end{align}

Wir substituieren $u(v) = F - \delta v$, somit $\dif u = - \delta \dif v
\Leftrightarrow \dif v = -\frac{1}{\delta} \dif u$.

\begin{align}
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C_1 = - \frac{1}{\delta} \int \dif u \; \frac{1}{u} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C_1 = - \frac{1}{\delta} \ln(u) + C_2 \qquad \text{(Hier $C = C_1 - C_2$  und Resubstitution)} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &\frac{t}{m} + C = - \frac{1}{\delta} \ln(F - \delta v) \\
  \Leftrightarrow\quad
  &-\frac{\delta}{m} t -\delta C = \ln(F - \delta v) \\
  \Leftrightarrow\quad
  &F - \delta v = \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &- \delta v = \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} - F \\
  \Leftrightarrow\quad
  &v = -\frac{1}{\delta} \exp \del{-\frac{\delta}{m} t - \delta C} + \frac{F}{\delta} \\
\end{align}

Durch die Anfangsbedingung $v(0) = 0$ erhalten wir
\begin{equation}
  0 = -\frac{1}{\delta} \exp \del{- \delta C} + \frac{F}{\delta}
\end{equation}

So dass wir $\exp\del{-\delta C} = F$ sehen. Somit
\begin{align}
  &v = -\frac{F}{\delta} \exp \del{-\frac{\delta}{m} t} + \frac{F}{\delta} \\
  \Leftrightarrow\quad
  &v(t) = \frac{F}{\delta} \del{1 - \exp{\frac{\delta}{m} t}}
\end{align}

Im Fall $t \to \infty$ strebt $v(t)$ natürlich gegen eine Grenzgeschwindigkeit
$\frac{F}{\delta}$.  Das heißt, dass ein Körper, der mit einer konstanten Kraft
$F$ beschleunigt wird, unter Einfluss einer geschwindigkeitsabhängigen Reibung
seine Geschwindigkeit einer Konstante annähert. Je größer dabei die
Reibungskonstante $\delta$ ist, desto geringer ist diese Grenzgeschwindigkeit.
Je größer die Kraft $F$ ist, desto höher ist die Grenzgeschwindigkeit. Ist die
Kraft $F = 0$, bleibt die Geschwindigkeit des Körpers $0$. Dies alles stimmt
mit der Alltagserfahrung überein.

\section*{Aufgaben}
\begin{enumerate}[1.]
  \item
    Justierung der Fahrbahn und des Messsystems.
  \item
    Untersuchung von Bewegungen bei konstanter Kraft: Aufnahme von
    Weg-/Geschwindigkeits-/Beschleunigungs-Zeit-Messungen für verschiedene
    Kombinationen von Masse (Gleiter) und Zugkraft (Anhängegewicht) und
    Überprüfung des Bewegungsgesetzes in Abhängigkeit dieser Parameter.
  \item
    Untersuchung von Bewegungen unter Berücksichtigung einer
    geschwindigkeitsproportionalen Dämpfungskraft (magnetische
    Wirbelstromdämpfung). Berechnung der Dämpfungskonstanten aus der
    Zeitkonstanten der Bewegung und der Geschwindigkeit.
\end{enumerate}

% Auswertung hier
\newpage

\section*{Auswertung: Aufgabe 2}
Für diese Aufgabe wurden die Messungen 1 bis 6 aufgenommen. Dabei wurden
jeweils keine Messdaten, sondern nur Plots ausgedruckt.

Für die Geschwindigkeit $v(t)$ wurden jeweils Ausgleichsgeraden eingezeichnet
um aus der Steigung die Beschleunigung $a$ zu ermitteln. Aufgrund des starken
Rauschens wurde die Ausgleichsgerade durch dieses bestimmt.

Für diesen Teil nutzen wir die hergeleitete Formel. Dabei nehmen wir an, dass
das System in etwa reibungsfrei ist, also $\delta = 0$.

Die Kraft $F$ bestimmt sich dann durch die angehangen Gewichte, den Haken und
den Faden, auf den im Verlauf immer mehr Gewichtskraft wirkt. Da dies für die
theoretische Herleitung nicht berücksichtigt wurde und unserer Meinung nicht im
Rahmen der Messgenauigkeit liegt, vernachlässigen wir diesen für die
theoretischen Werte.

Die wirkende Kraft ist somit
\begin{equation}
  F = \del{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}} g
\end{equation}

Die beschleunigte Masse ist
\begin{equation}
  m = m_\text{Gleiter+Faden} + m_{Gleitergewichte} + m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}
\end{equation}

Für $g$ verwenden wir den Wert, den wir im letzten Versuch (Schwerependel) dem
Platzskript entnommen haben.
\begin{equation}
  g = 9{,}81282(1) \meter\second^{-2}
\end{equation}

Die erwartete Beschleunigung ist somit
\begin{equation}
  a = g \frac{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}}{m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte} + m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}} =
  \frac{g}{1 + \dfrac{m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}}{{m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte}}}}
\end{equation}

Sei $m_\text{G} = m_\text{Gleiter+Faden} + m_\text{Gleitergewichte}$ und $m_\text{Z} = m_\text{Anhängemasse} + m_\text{Haken}$, dann ist
\begin{equation}
  a = \frac{g}{1 + \dfrac{m_\text{G}}{m_\text{Z}}}
\end{equation}

Per Gaußscher Fehlerfortplanzung ergibt sich dann
\begin{align}
  \Delta a &= \sqrt{
    \underbrace{\del{\frac{\partial a}{\partial g} \Delta g}^2}_{\approx 0} +
    \del{
      g \frac{m_Z}{\del{m_G + m_Z}^2} \Delta m_G
    }^2
    +
    \del{
      g \frac{m_G}{\del{m_G + m_Z}^2} \Delta m_Z
    }^2
  } \\
  &= \frac{g}{(m_G + m_Z)^2} \sqrt{\del{m_Z \Delta m_G}^2 + \del{m_G \Delta m_Z}^2}
\end{align}

Der relative Fehler von $g$ ist um mehrere Nachkommastellen geringer als der
relative Fehler der Massen und daher vernachlässigbar.

% FIXME: Stimmt nicht. Wir stapeln ja Massen!

Da der Fehler der Massen gleich ist ($\Delta m = 0{,}1 \gram$) und $\Delta m_G$
und $\Delta m_Z$ aus der Addition mehrer Massen entstehten, ist der Fehler der
Massen jeweils $\Delta m_G = \sqrt{n_G} \Delta m$ und $\Delta m_Z = \sqrt{n_Z}
\Delta m$, wobei $n$ die Anzahl der Massen beschreibt, aus denen sich die $m$
zusammensetzen.

\begin{equation}
  = \frac{\sqrt{\del{n_Z m_Z^2 + n_G m_G^2}}}{\del{m_Z + m_G}^2} \; g \Delta m
\end{equation}

% FIXME: Skript in den Anhang packen.
Damit können wir nun die theoretisch erwarteten Werte berechnen und mit den
experimentell ermittelten vergleichen. Die Werte wurden dabei der Einfachheit
halber mit dem im Anhang abgedruckten Ruby-Script berechnet, welches die obigen
Überlegungen implementiert.

\vspace{0.7cm}

\begin{tabular}{l|r|r|l}
  Messung & $a$ (theoretisch) & $a$ (experimentell) & Kommentar \\
  \hline
  1 & $0{,}721\pm0{,}007$ & $0{,}70\pm0{,}03$ & Werte identisch \\
  2 & $0{,}484\pm0{,}006$ & $0{,}45\pm0{,}02$ & Werte verträglich \\
  3 & $0{,}366\pm0{,}005$ & $0{,}33\pm0{,}01$ & Werte verträglich \\
  4 & $0{,}106\pm0{,}008$ & -- & Messung nicht auswertbar \\
  5 & $0{,}106\pm0{,}008$ & $0{,}10\pm0{,}09$ & Werte identisch \\
  6 & $0{,}161\pm0{,}008$ & -- & TODO % FIXME: Grafische Auswertung
\end{tabular}






\section*{Diskussion}
% FIXME
Abgesehen
von dem durch die numerische Differentiation verursachten Rauschens ist dabei
keine Abweichung von einem linearen Verlauf erkennbar. Die Werte $a(t)$ könnten
möglicherweise konstant sein, aufgrund des hohen Rauschens können wir
allerdings diese Daten kaum verwerten. Es könnte sich so ziemlich jeder
beliebige Verlauf darin verbergen.

Die grafisch ermittelten Beschleunigungen $a$ können wir mit den theoretischen
Werten vergleichen. Es wird dabei die Gesamtmasse des Gleiters und der
Anhängelasten beschleunigt, bestehend aus Gleiter, Verbindungsfaden,
Anhängehaken, Zusatzmassen und Anhängemassen. Dass der Verbindungsfaden im
Verlauf der Bewegung graduell mehr als Anhängemasse wirkt vernachlässigen wir
aufgrund des geringen Gewichtes des Fadens ($0{,}6 \pm 0{,}2 \gram$). Auch das
Trägheitsmoment des Umlenkrades vernachlässigen wir.

Die Werte für Beschleunigung und Geschwindigkeit wurden Software durch
numerische Differentiation gewonnen. Dieses Verfahren hat den Nachteil eines
relativ großen Jitters, so dass die Werte für die Beschleunigung quasi
unbrauchbar sind. Die Werte für den Ort haben die Form einer Parabel, sind aber
nicht gegen $t^2$ aufgetragen und damit ebenfalls unbrauchbar.

Trotz der vergleichsweise hohen Messgenauigkeit der Aparatur gehen uns also
viele Informationen verloren. Hier wäre es Wünschenswert gewesen, die
numerischen Messwerte zu haben, was daran scheiterte, dass Druckerpapier
vergleichsweise knapp war und rationiert wurde. Da der Laborcomputer auch
leider keinen Anschluss an das Internet hatte (oder dieser nicht freigeschaltet
war), konnten wir auch keine Messdaten zur späteren Auswertung übertragen.

Insgesamt konnten wir mit den Messdaten trotzdem die Gültigkeit der Newtonschen
Bewegungsgleichungen und des damit aufgestellten theoretischen Modells
innerhalb der Messgenauigkeit zeigen, so dass der Versuch trotzdem als
erfolgreich angesehen werden kann.


\end{document}
