\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=40mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\begin{document}
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Analytische Mechanik, Sommersemester 2013, 9. Blatt \\
Luis Herrmann und Markus Fenske, Tutor: Clemens Meyer zu Rheda
\vspace{-10pt}
\end{center}
\section*{Aufgabe 1}
\subsection*{Teil a}

Wir nutzen die gegebenen Gleichungen und schreiben $c_{ij} = a_{ik} b_{kj}$

\begin{align*}
  x_i'' &= a_{ik} x'_k \\
        &= a_{ik} b_{kj} x_j \\
        &= c_{ij} x_j
\end{align*}

Dann ist klar, dass $C = AB$ die Transformation $\vec{r} \to \vec{r}''$ ist.

Wenn $A$ eine orthogonale Transformation ist, dann gilt $|Ar| = |r|$ (Länge
bleibt erhalten). Analog gilt für $B$: $|Br| = |r|$. Also:

\begin{align*}
  |r''| = |Ar'| = |r'| = |Br| = |r|
\end{align*}

Da $r'' = Cr$ und $|r''| = |r|$ muss $C$ eine orthogonale Transformation sein.

\subsection*{Teil b}

Es ist offensichtlich wahr, dass allgemein gilt:

\begin{align*}
  a_{ik} b_{kj} \neq b_{ik} a_{kj}
\end{align*}

Also $[A,B] \neq 0$, wie gefordert.


\section*{Aufgabe 2}

Sei

\begin{align*}
  r_i  &= a^{-1}_{ij} r_j' \\
  r_j' &= a_{jk} r_k \\
\end{align*}

Dann folgt

\begin{align*}
   r_i  &= a^{-1}_{ij} a_{jk} r_k
\end{align*}

Da $r_i = r_k\;\forall r$, muss $a^{-1}_{ij} a_{jk} = \delta_{ik}$.

Für die Rücktransformation gilt dies analog, woraus folgt, dass $a_{ij}
a^{-1}_{jk} = \delta_{ik}$.

Also ist $[A, A^{-1}] = E_n - E_n = 0$.

Sei $A$ orthogonal, dann bilden die Zeilen- und die Spaltenvektoren eine Orthonormalbasis. Es ist also:

\begin{align*}
  AA^T = A^TA = E_n
\end{align*}

Daraus folgt

\begin{align*}
  AA^T = E_n \Leftrightarrow A^T = A^{-1}
\end{align*}

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{Teil a}

\begin{align*}
  \tr AB = a_{ij}b_{ji} = b_{ji}a_{ij} = b_{ij}a_{ji} = \tr BA
\end{align*}

\subsection*{Teil b}
Wenn $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ gilt, dann muss ist $(B^{-1}A^{-1})$ also das
Inverse zu $AB$. Es muss also gelten:

\begin{align*}
  (AB)(B^{-1}A^{-1}) = E_n \\
  \Leftrightarrow\quad A(BB^{-1)}A^{-1} = E_n \\
  \Leftrightarrow\quad AE_nA^{-1} = E_n \\
  \Leftrightarrow\quad AA^{-1} = E_n \\
\end{align*}

Was wahr ist (Assoziativgesetz).

\subsection*{Teil c}
Die Determinante ändert sich nicht, wenn eine Zeile (Spalte) durch das Ergebnis
der Addition oder Subtraktion mit einer anderen Zeile (Spalte) ersetz wird.

Wenn wir nun auf diese Zeile (Spalte) den Laplace'schen Entwicklungssatz
anwenden, ergibt sich eine Determinante der Form $\det A = 0 \cdot \det S_1 + 0
\cdot \det S_2 + \dots + 0 \cdot \det S_n$, wobei $S_n$ die jeweilige
Streichungsmatrix ist.

Also ist $\det A = 0$.

\subsection*{Teil d}

Das steht im Skript Lineare Algebra, Satz 5.7.3. Kurz zusammengefasst wird von
dem Ergebnis für $2\times2$-Matrizen ausgegangen und dann per Laplace'schem
Entwicklungssatz gezeigt, dass dies für $n\times n$-Matrizen gilt.

\section*{Aufgabe 4}
\begin{align*}
  &AA^T = E_n\\
  \Leftrightarrow\quad&|AA^T| = |E_n| \\
  \Leftrightarrow\quad&|AA^T| = 1 \\
  \Leftrightarrow\quad&|A||A^T| = 1 \\
  \Leftrightarrow\quad&|A||A| = 1 \\
\end{align*}

Also muss $|A| = 1$ oder $|A| = -1$ gelten.

\section*{Aufgabe 5}
Nicht bearbeitet.

\section*{Aufgabe 6}
Die Drehung ist eine linare Abbildung (weil durch eine Matrix definierbar). Es
reicht also, die Basisvektoren zu transformieren um die Drehmatrix zu erhalten.

Sei $R$ die Drehmatrix mit $\vec{r}' = R\vec{r}$. Seien $\widehat{x}_n$ bzw.
$\widehat{x}_n'$ die Basisvektoren, $x_n$ die jeweiligen Komponenten, es gelte
Summenkonvention.

\begin{align*}
  \vec{x}' &= R \vec{x} \\
  x_n\widehat{x}_n' &= R(x_n\widehat{x}_n') \\
\end{align*}

Aufgrund der Linearität der Abbildung kann man $x_n$ kürzen:

\begin{align*}
  \widehat{x}_n' &= R\widehat{x}_n \\
\end{align*}

Wenn nun $x_n$ ein kartesisches Koordinatensystem mit Basisvektoren
$(1,0,0)^T$, $(0,1,0)^T$ und $(0,0,1)^T$ ist, transformieren sich die
Basisvektoren bei Drehung um $\phi$ (in der $x_1$-$x_2$-Ebene) wie folgt.

\begin{align*}
  (1, 0, 0)^T &\mapsto (\cos \phi, \sin \phi)^T \\
  (0, 1, 0)^T &\mapsto (-\sin \phi, \cos \phi)^T \\
  (0, 0, 1)^T &\mapsto (0,0,1)^T \\
\end{align*}

Daraus kann man direkt die Drehmatrix R ablesen. Sie nimmt die geforderte Form
an.


\end{document}
