\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{cancel}
%\usepackage{wrapfig}
\usepackage[thinspace,thinqspace,squaren,textstyle]{SIunits}
\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=20mm, right=40mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\begin{document}
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Elektrodynamik und Optik, Sommersemester 2013, 9. Blatt \\
Markus Fenske, Tutor: Dr. Marko Wietstruk
\vspace{-10pt}
\end{center}
\section*{Aufgabe 2: Maxwellgleichungen}

Das Gaußsche Gesetz des elektrischen Feldes lautet:

\begin{align*}
  \oint \vec{E} \cdot d\vec{A} = \frac{1}{\epsilon_0} \int \rho\;dV \qquad\text{bzw.}\qquad \nabla \vec{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}
\end{align*}

Das Volumen $V$ habe die geschlossene Oberfläche $A$. Der elektrische Fluss
durch die Oberfläche ist proportional zu der im Volumen $V$ eingeschlossenen
elektrischen Ladung mit der Ladungsdichte $\rho$. Die elektrische Ladung ist
Quelle es Quelle des elektrischen Feldes.

Das Gaußsche Gesetz des Magnetfeldes lautet:

\begin{align*}
  \oint \vec{B} \cdot d\vec{A} = 0 \qquad\text{bzw.}\qquad \nabla \vec{B} = 0
\end{align*}

Der magnetische Fluss durch die Oberfläche $A$ verschwindet. Das Magnetfeld
wird als quellenfrei angenommen, es gäbe keine magnetischen Monopole.
Tatsächlich wurden magnetische Monopole bis jetzt nicht beobachtet.

Das Faradaysche Gesetz (Induktionsgesetz) lautet:

\begin{align*}
  \oint \vec{E} \cdot d\vec{s} = -\frac{d}{dt} \int \vec{B} \cdot d\vec{A} \qquad\text{bzw.}\qquad \nabla \times \vec{E} = -\frac{d}{dt} \vec{B}
\end{align*}

Ein sich zeitlich änderndes Magnetfeld induziert ein elektrisches Feld. Wenn
die Fläche $A$ von einem sich zeitlich ändernden Magnetfeld $\dot{\vec{B}}$
durchstoßen wird, erzeugt dies auf dem Rand dieser Fläche (charakterisiert
durch das tangentiale Linienelement $d\vec{s}$ ein umlaufendes elektrisches
Feld $\vec{E}$.

Das Ampere-Maxwell-Gesetz lautet:

\begin{align*}
  \oint \vec{B} \cdot d\vec{s} = \mu_0 I + \mu_i \epsilon_0 \frac{d\Phi_{E}}{dt} \qquad\text{bzw.}\qquad \nabla \times B = \mu_0 \vec{j} + \mu_0 \epsilon_0 \frac{d}{dt} \vec{E}
\end{align*}

Ein durch eine Fläche laufender Strom $I$ erzeugt, genau wie ein sich zeitlich
änderndes elektrisches Feld $\dot{\Phi_{E}}$ ein auf der Randkurve, die
charakterisiert ist durch das tangentiale Linienelement $d\vec{s}$, ein
Magnetfeld $\vec{B}$.

\subsection*{Teil b}

Im elektrostatischen Fall ist $\vec{E}$ ein konservatives Feld. Es kann dann
also als Gradient des Potentials $\Phi_{E}$ geschrieben werden:

\begin{align*}
  \vec{E}(\vec{r}) = -\nabla \Phi_{E}(\vec{r}) \\
  \Leftrightarrow\quad&\nabla \vec{E}(\vec{r}) = -\Delta \Phi_{E}(\vec{r}) \\
\end{align*}

Die erste Maxwell-Gleichung lautet:

\begin{align*}
  &\nabla \vec{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0}
\end{align*}

Wenn man diese einsetzt erhält man die Poisson-Gleichung:

\begin{align*}
  \Delta \Phi_{E}(\vec{r}) = -\frac{\rho(\vec{r}}{\epsilon_0}
\end{align*}

Für den Fall, dass die Quellendichte $\rho = 0$ ist, erhält man die
Laplace-Gleichung:

\begin{align*}
  \Delta \Phi_{E}(\vec{r}) = 0
\end{align*}

\subsection*{Teil c}
Im statischen Fall, also $\frac{d}{dt} \vec{E} = \frac{d}{dt} \vec{B} = 0$,
erhält man dies aus den Maxwell-Gleichungen. Für das elektrische Feld:

\begin{align*}
  &\nabla \vec{E} = \frac{\rho}{\epsilon_0} \\
  &\nabla \times \vec{E} = 0
\end{align*}

Das elektrische Feld wird also zum elektrostatischen konservativen
Potentialfeld, das nicht an das Magnetfeld gekoppelt ist.

Für das Magnetische Feld gilt dann:
\begin{align*}
  &\nabla \vec{B} = 0 \\
  &\nabla \times \vec{B} = \mu_0 \vec{j}
\end{align*}

Das magnetische Feld hängt also nicht mehr mit dem elektrischen Feld zusammen.

\subsection*{Teil d}

Der maxwellsche Verschiebungsstrom löst das Paradoxon, dass durch die Anwendung
des Ampereschen Gesetzes an einem ladenden Kondensator auftritt.

Um zu beweisen, dass die Kontinuitätsgleichung gilt, benutzen wir das
Ampere-Maxwell-Gesetz:

\begin{align*}
  \nabla \times B = \mu_0 \vec{j} + \mu_0 \epsilon_0 \frac{d}{dt} \vec{E} \\
  \nabla(\nabla \times B) = \nabla \mu_0 \vec{j} + \nabla \mu_0 \epsilon_0 \frac{d}{dt} \vec{E} \\
\end{align*}

Für jeden beliebigen Vektor $\vec{a}$ verschwindet $\nabla(\nabla \times \vec{a})$, also:

\begin{align*}
  \nabla \mu_0 \vec{j} + \nabla \mu_0 \epsilon_0 \frac{d}{dt} \vec{E} = 0
\end{align*}

Aus dem ersten Maxwell-Gesetz erhalten wir $\rho = \epsilon_0 \nabla \vec{E}$.
Eingesetzt:

\begin{align*}
  \nabla \mu_0 \vec{j} + \mu_0 \frac{d}{dt} \rho = 0
\end{align*}

Wir kürzen $\mu_0$ und erhalten die Kontinuitätsgleichung:

\begin{align*}
  \frac{d \rho}{d t} + \nabla \vec{j} = 0
\end{align*}

\end{document}
