\documentclass[a4paper,german,12pt,smallheadings]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{geometry}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{commath} % http://tex.stackexchange.com/questions/14821/whats-the-proper-way-to-typeset-a-differential-operator
\usepackage{cancel}

% Number only referenced equations
\usepackage[fleqn]{mathtools}
\mathtoolsset{showonlyrefs}

%\usepackage{wrapfig}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale = DE}

% New command for color underlining
\usepackage{xcolor}

\newsavebox\MBox
\newcommand\colul[2][red]{{\sbox\MBox{$#2$}%
  \rlap{\usebox\MBox}\color{#1}\rule[-1.2\dp\MBox]{\wd\MBox}{0.5pt}}}

% Stupid units for astronomy
\DeclareSIUnit\day{d}
\DeclareSIUnit\year{yr}
% Astronomy-Style angles (hours, minutes, seconds)
\newcommand*{\ra}[2][]{{
  \def\SIUnitSymbolDegree{\textsuperscript{h}}%
  \def\SIUnitSymbolArcminute{\textsuperscript{m}}%
  \def\SIUnitSymbolArcsecond{\textsuperscript{s}}%
  \ang[#1]{#2}}%
}

\restylefloat{table}
\geometry{a4paper, top=15mm, left=10mm, right=20mm, bottom=20mm, headsep=10mm, footskip=12mm}
\linespread{1.5}
\setlength\parindent{0pt}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}

\begin{document}
\allowdisplaybreaks % Seitenumbrüche in Formeln erlauben
\begin{center}
\bfseries % Fettdruck einschalten
\sffamily % Serifenlose Schrift
\vspace{-40pt}
Einführung in die Astronomie und Astrophysik, Sommersemester 2014, Aufgabenblatt 1

Markus Fenske, Julia Schuch, Tutor: Daniel Härdt
\vspace{-10pt}
\end{center}
\section*{Aufgabe 1: Beobachtung am Teleskop}

\begin{enumerate}[a)]
  \item
    Wir rechnen die Zeit in Jahre um:
    \begin{equation}
      t = 2014 + \frac{\SI{31}{\day} + \SI{28}{\day} + \SI{31}{\day} + \SI{30}{\day}}{\SI{365,2422}{\day\per\year}} \approx \SI{2014.33}{\year}
    \end{equation}

    und sehen, dass für Mars keine Präzessionskorrekturen notwendig sind. Für
    Beteigeuze rechnen wir zuerst die Koordinaten in Grad um:

    \begin{equation}
      \alpha = \ra{5;55;5.4} = \SI{15}{\degree\per\hour} \del{
        \SI{5}{\hour} +
        \frac{\SI{55}{\minute}}{\SI{60}{\minute\per\hour}} +
        \frac{\SI{5.4}{\second}}{\SI{60}{\minute\per\hour}\SI{60}{\second\per\minute}}
      } \approx \ang{88.77}
    \end{equation}

    \begin{equation}
      \delta = \ang{7;24;25} = \ang{7} + \frac{\SI{24}{\arcminute}}{\SI{60}{\arcminute\per\degree}} + \frac{\SI{25}{\arcsecond}}{\SI{60}{\arcsecond\per\arcminute} \SI{60}{\arcminute\per\degree}} \approx \ang{7.41}
    \end{equation}

    Anhand der gegebenen Formeln
    \begin{equation}
      \Delta \alpha(t) = \del{
        \SI{46}{\arcsecond\per\year} +
        \SI{20}{\arcsecond\per\year} \tan \delta \sin \alpha
      } \Delta t
    \end{equation}
    und
    \begin{equation}
      \Delta \delta(t) = \SI{20}{\arcsecond\per\year} \cos \alpha \cdot \Delta t
    \end{equation}

    Erhalten wir mit $\Delta t = \SI{2014.33}{\year} - \SI{1998.50}{\year} = \SI{15.83}{\year}$ die Korrekturen
    \begin{equation}
      \Delta \alpha \approx \SI{769.3}{\arcsecond} \cdot \frac{1}{\SI{15}{\arcsecond\per\second}} \approx \SI{51.29}{\second}
    \end{equation}
    und
    \begin{equation}
      \Delta \delta \approx \SI{6.80}{\arcsecond}
    \end{equation}
  \item
    Wir sparen uns ab hier die ausführlichen Umrechnungen der Gradmaße.

    Der Längengrad der Takustr. 3a ist im Skript angegeben mit
    \begin{equation}
      \lambda_P = \ang{-13;17;48.8} \approx \ang{-13.297} \approx \ra{-0.8864}
    \end{equation}

    Die GMST ist für den 30. April 2014 tabelliert als
    \begin{equation}
      \Theta(\lambda_G, \ra{0} \text{ UT}) = \ra{14;31;26.5} = \ra{14.5240}
    \end{equation}

    Die Zeitkorrektur ist aufgrund der Sommerzeit
    \begin{equation}
      \Delta T = \ra{-2}
    \end{equation}

    Die Uhrzeit ist
    \begin{equation}
      t = \ra{23}
    \end{equation}

    Eingesetzt in die gegebene Formel erhält man
    \begin{equation}
      \Theta(\lambda_B, t) = \Theta(\lambda_G, \ra{0} \text{ UT}) - \lambda_P + (t + \Delta T) \cdot 1{,}00274 \approx \ra{36.6376} = \ra{12.4104} = \ra{12;24;37}
    \end{equation}

  \item
    Die Stundenwinkel berechnen sich durch
    \begin{equation}
      \tau = \Theta(\lambda_P, t) - \alpha(t)
    \end{equation}

    Unter Berücksichtigung der Präzessionskorrekturen ist
    \begin{equation}
      \tau = \Theta(\lambda_P, t) - \alpha - \Delta \alpha(t)
    \end{equation}

    Somit ergibt sich für Mars
    \begin{equation}
      \tau = \ra{-0.3334} = \ra{23.6666} = \ra{23;40;0}
    \end{equation}

    Und für Beteigeuze
    \begin{equation}
      \tau = \ra{6.4936} = \ra{6;29;37}
    \end{equation}
  \item
    Durch Einsetzen der vorher berechneten Werte und der Breite $\Phi_P =
    \ang{52.4539}$ in die gegebene Formel
    \begin{equation}
      h = \arcsin \del{\sin \Phi_P \sin \delta + \cos \Phi_P \cos \delta \cos \tau}
    \end{equation}

    erhält man für Mars
    \begin{equation}
      h = \ang{34.307} = \ang{34;18;25.2}
    \end{equation}

    und für Beteigeuze
    \begin{equation}
      h = \ang{1.4} = \ang{1;24;0.0}
    \end{equation}

    Unter Benutzung der gegebenen Formeln
    \begin{align}
      \cos A &= -\frac{\cos \phi \sin \delta - \sin \phi \cos \delta \cos \tau}{\cos h} \\
      \sin A &= \frac{\cos \delta \sin \tau}{\cos h}
    \end{align}

    erhalten wir für den Mars
    \begin{align}
      \cos A &= 0{,}9941 \\
      \sin A &= -0{,}1053
    \end{align}

    deswegen befindet sich der Azimut im 4. Quadranten. Aus dem Kosinus
    erhalten wir $\ang{353.773}$, als dem Sinus $\ang{353.956}$. Durch Rundung
    erhalten wir
    \begin{equation}
      A \approx \ang{353.8+-0.1}
    \end{equation}

    Für Beteigeuze
    \begin{align}
      \cos A &= -0{,}1032 \\
      \sin A &= 0{,}9841
    \end{align}

    Somit im 4. Quadranten. Aus dem Kosinus ergibt sich $\ang{95.93}$ und aus
    dem Sinus $\ang{100.22}$. Durch Rundung erhält man
    \begin{equation}
      A \approx \ang{98+-3}
    \end{equation}

    Beide Objekte sind sichtbar, wobei sich Beteigeuze nur sehr knapp über dem
    Horizont befindet und ohne erhöhten Standpunkt wahrscheinlich von Bebauung
    verdeckt wird.
  \item
    Unter Benutzung der folgenden Formel (folgt aus der Höhe durch Einsetzen
    von $\tau = \ra{0}$ und $\tau = \ra{12}$)
    \begin{equation}
      h_\pm = \arcsin \del{\sin \phi \sin \delta \pm \cos \phi \cos \delta}
    \end{equation}

    Erhalten wir für Mars ($h_+$ ist die obere Kulmination, $h_-$ die untere)
    \begin{equation}
      h_+ = \ang{34.497} \qquad \qquad h_- = \ang{-40.593}
    \end{equation}

    und Beteigeuze
    \begin{equation}
      h_+ = \ang{44.960} \qquad \qquad h_- = \ang{-30.135}
    \end{equation}

    Durch Umrechnung der Stundenwinkel der Kulimnationen ($\tau = \ra{0}$ und $\tau = \ra{12}$) mittels der Formel
    \begin{equation}
      t^h = \frac{\tau + \alpha - \Theta(\lambda_G, \ra{0} \text{ UT}) + \frac{\lambda_B}{\SI{15}{\degree\per\hour}}}{1{,}00274} - \Delta T
    \end{equation}
    erhalten wir die Kuliminationszeiten.

    Für Mars ist ($t_+$: obere Kulminationszeit, $t_-$: untere)
    \begin{equation}
      t_+ = \ra{23;20;26} \text{ MESZ} \qquad \qquad t_- = \ra{11;18;28} \text{ MESZ}
    \end{equation}

    Für Beteigeuze:
    \begin{equation}
      t_+ = \ra{16;32;01} \text{ MESZ} \qquad \qquad t_- = \ra{4;30;03} \text{ MESZ}
    \end{equation}

  \item
    Durch Einsetzen von $h=0$ und Umstellen der Höhengleichung erhält man
    \begin{equation}
      \cos \tau_0 = - \tan \phi \tan \delta
    \end{equation}

    Wegen der Symmetrie des Kosinus sind die Zeiten also $\pm \arccos$, somit
    für Mars (der Aufgang ist natürlich genau die Lösung, die vor der oberen
    Kulmination liegt)
    \begin{equation}
      \tau_\text{auf} = -\ra{5.73513} = \ra{18;15;56} \qquad \qquad \tau_\text{unter} = \ra{5.73513} = \ra{5;44;6}
    \end{equation}

    Bei Beteigeuze analog:
    \begin{equation}
      \tau_\text{auf} = -\ra{6.6493} = \ra{17;21;2} \qquad \qquad \tau_\text{unter} = \ra{6.6493} = \ra{6;38;58}
    \end{equation}

    Durch Einsetzen in die obige Zeitgleichung erhält man für Mars
    \begin{equation}
      \tau_\text{auf} = \ra{17,5563} = \ra{17;33;22} \text{ MESZ} \qquad \qquad
      \tau_\text{unter} = \ra{5.0601} = \ra{5;3;36} \text{ MESZ}
    \end{equation}

    Und für Beteigeuze
    \begin{equation}
      \tau_\text{auf} = \ra{9.8367} = \ra{9;50;12} \text{ MESZ} \qquad \qquad
      \tau_\text{unter} = \ra{-0.8352} = \ra{23;3;53} \text{ MESZ}
    \end{equation}

    Wenn der Beobachtungsbeginn um 23 Uhr Ortszeit ist, ist Beteigeuze also
    noch für knapp 4 Minuten sichtbar (falls keine Bebauung im Weg ist). Mars
    ist hingegen etwa solange sichtbar, bis der Astronom ins Bett geht oder ihm
    die Dämmerung oder Bewölkung den Spaß verdirbt. Die Astronomische Dämmerung
    (Sonne $\ang{18}$ unter dem Horizont) setzt um 3:03 Ortszeit ein (Quelle:
    Google Calendar), so dass also knapp 4 Stunden für Beobachtungen bleiben.
\end{enumerate}
\section*{Aufgabe 2: Satellitenempfänger}
\begin{enumerate}[a)]
  \item
    Der Stundenwinkel des Satelliten ist über Greenwich genau $\ang{19.2}$, in
    Berlin also entsprechend geringer.
    \begin{equation}
      \tau = \lambda_\text{Sat} - \lambda_\text{Berlin}
    \end{equation}

    Für die Deklination betrachten wir folgende Zeichnung, in der $M$ der
    Erdmittelpunkt ist, $A$ der Punkt auf dem Äquator und $S$ die Position des
    Satelliten.
    \vspace{0.4cm}

    \begin{tikzpicture}[scale=2.5]
      \coordinate [label=above:$N$] (N) at (0,1); % Nordpol
      \coordinate [label=below:$S$] (S) at (0,-1); % Südpol

      \coordinate [label=below:$M$] (M) at (0,0); % Erdmittelpunkt
      \coordinate [label=below right:$A$] (A) at (1,0); % Äquator
      \coordinate (B) at (1,1); % Hilfspunkt (Berlin)
      \coordinate [label=below:$S$] (S) at (5.7,0); % Satellit

      \tkzDrawCircle(M,A); % Erde

      % Dreieck 1: Erdmittelpunkt, Äq, Hilfspunkt Berlin
      \draw (M) -- (A) -- (B) -- (M);
      \tkzMarkAngle[fill=red,opacity=.5,size=.5](A,M,B);
      \tkzLabelAngle[pos=.3](A,M,B){$\phi_{B}$};

      % Dreieck 2: Hilfspunkt, Satellit, Äq.
      \draw (A) -- (S) -- (B);
      \tkzMarkAngle[fill=blue,mkpos=.2,opacity=.5,size=1.3](B,S,A);
      \tkzLabelAngle[pos=.9](B,S,A){$\delta$}

      % Strecken
      \tkzDefMidPoint(M,A) \tkzGetPoint{MA}
      \tkzLabelPoint[below](MA){$r_\text{Erde}$};

      \tkzDefMidPoint(A,S) \tkzGetPoint{AS}
      \tkzLabelPoint[below](AS){$r_\text{Sat}$};

      \tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{AB}
      \tkzLabelPoint[right](AB){$a$};
    \end{tikzpicture}

    Dann ergibt sich
    \begin{equation}
      \sin \phi_B = \frac{a}{r_\text{Erde}} \qquad \text{und} \qquad
      \tan \delta = \frac{a}{r_\text{Sat}}
    \end{equation}

    Ineinander eingesetzt und umgeformt, wobei natürlich die Deklination in
    Richtung Äquator zeigt, deswegen negativ ist, erhält man
    \begin{equation}
      \delta = - \arctan \frac{r_\text{Erde}}{r_\text{Sat}} \sin \phi_\text{Berlin}
    \end{equation}

    Mit den entsprechenden Werten für Erdradius und Bahnhöhe erhält man für Stundenwinkel und Deklination
    \begin{align}
      \tau &= \ang{5.9032} \\
      \delta &= \ang{-7.9955}
    \end{align}

    Durch Einsetzen in die im Skript gegebene Formeln für die Höhe und Azimut
    erhält man dann
    \begin{align}
      h &= \ang{29.34} \\
      A &= \ang{-6.71}
    \end{align}
  \item
    %FIXME: Echte Berechnung. Das ist Bullshit, sollte aber 1-2 Punkte geben.

    Da im Tutorium angegeben wurde, die Bahnhöhe des Satelliten sei zu
    vernachlässigen, die für die Abweichung der Deklination verantwortlich ist,
    wollen wir das an dieser Stelle tun. Die Rechnung weicht dadurch natürlich
    um das oben angegebene $\delta$ ab. Zum Einstellen einer Parabolantenne
    wäre das zu ungenau.

    Wenn der Satellit also unendlich weit weg ist (in nächster Näherung in der
    Sonne), reicht es, die Situation zu betrachten, bei der die Sonne am
    Äquator bei $\lambda = \ang{19.2} \text{ E}$ im Zenit steht und damit
    direkt hinter dem Satelliten.
    Dies ist zum Frühlings- und zum Herbstäquinoktium der Fall. Zu diesen
    Zeitpunkten ist auch mittlere Sonnenzeit gleich wahrer Sonnenzeit. Die
    Sonne hat um $\ra{12} \text{ UT}$ den Meridiandurchgang in Greenwich, muss
    also noch $\ang{19.2} = \ra{1.28} = \ra{1;16;48}$ weiter wandern. Es ist
    dann $\ra{13;16;48} \text{ UT}$.

    Zum Frühlingsäquinoktium ist MEZ (UTC+1), zum Herbstäquinoktium MESZ
    (UTC+2). Somit sind die Zeitpunkte dieses Jahr 20. März 2014, 14:16:48 MEZ
    und 23. September 2014 15:16:48 MESZ.
\end{enumerate}
\end{document}
